---
所有者: Anka
上次编辑时间: 2023-07-03T22:26
---
定义 幂级数的定义

幂级数的收敛半径

定义 幂级数的收敛半径的定义

定理 Cauchy-Hadamard定理

定理 d’Alembert判别法

幂级数的性质

定理 Abel第一定理

定理 Abel第二定理

定理 幂级数在收敛域上连续

定理 幂级数在收敛域上逐项可积

定理 幂级数在收敛域上逐项可导

> 下面我们引入一点有用的东西  
> 我们最常用的一种特殊的函数项级数—  
> **幂级数**

![[7B5004A5ED0FCF042BF5AF737EA1762B.gif]]

# ==_**定义 幂级数的定义**_==

> 我们把形如
> 
> $\sum_{n = 0}^{\infty}a_n(x - x_0) = \\ a_0 + a_1(x - x_0) + a_2(x - x_0)^2 + \cdots + a_n(x - x_0)^n + \cdots $
> 
> 这样的函数项级数称为**幂级数**

显然,函数项级数可以看成一个”无限次多项式”,

而它的部分和函数可以看成一个$n- 1$﻿次多项式,

方便起见,我们通常取$x_0 = 0$﻿,(其他情况只要平移一下就好了)

也就是讨论

$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n = a_0 + a_1x + a_2x^2 + \cdots + a_nx^n + \cdots$

只要把结果做平移$x = t - x_0$﻿就能推广到其他所有情况了

# 幂级数的收敛半径

# ==_**定义 幂级数的收敛半径的定义**_==

> 对于幂级数$\sum_{n =0}^{\infty}a_nx^n$﻿,我们有
> 
> $\varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n]{\left \vert a_n x^n\right \vert } = \varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n]{\left \vert a_n \right \vert } \cdot \left \vert x \right \vert$
> 
> 根据数项级数的$Cauchy$﻿判别法,
> 
> 当上面的极限值小于$1$﻿时,$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿绝对收敛
> 
> 当上面的极限值大于$1$﻿时,$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿发散
> 
> 如果令
> 
> $A = \varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n]{\left \vert a_n \right \vert }$
> 
> 那么我们定义
> 
> $R = \begin{cases} + \infty , & 当A = 0 \\ \frac{1}{A} , & 当A \in (0 , + \infty) \\ 0 , & 当A = + \infty \end{cases}$
> 
> 我们把这个$R$﻿称为幂级数的**收敛半径**

---

# ==_**定理 Cauchy-Hadamard定理**_==

> 幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿
> 
> 当$\left \vert x \right \vert < R ( R > 0)$﻿时**绝对收敛**
> 
> 当$\left \vert x \right \vert > R$﻿时**发散**
> 
> 当$x = \pm R$﻿时幂级数的收敛与否必须另行判断

对于$\sum_{n = 0}^{\infty}a_n(x - x_0)^n$﻿时则有类似的结论:

幂级数在以$x_0$﻿为中心,以$R$﻿为半径的对称**区间内绝对收敛**,而在该**区间外发散**

在区间的端点$x_0 = \pm R$﻿,幂级数的敛散性必须另行判断

  

当$R = + \infty$﻿时,幂级数对一切$R$﻿都是收敛的

当$R = 0$﻿时,幂级数当且仅当$x = x_0$﻿时收敛

  

下面给出一个使用这个定理的例子

当幂级数包含$x^n$﻿时很可能需要使用

- 例子
    
    幂级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{x^n}{n},\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(x - 1)^n}{n^2}, \sum_{n = 1}^{\infty}n(x+ 1)^n$﻿的收敛半径都是$R = 1$﻿
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{x^n}{n}$﻿的收敛域是$[- 1 , 1)$﻿
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(x - 1)^n}{n^2}$﻿的收敛域是$[0 , 2]$﻿
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}n(x +1)^n$﻿的收敛域是$(-2 ,0)$﻿
    
      
    
    考察$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{[2 + (-1)^n]^n}{n}(x - \frac{1}{2})^n$﻿的收敛情况:
    
    因为
    
    $\varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n]{\frac{[2 + (-1)^n]^n}{n}} = 3$
    
    所以收敛半径$R = \frac{1}{3}$﻿,容易证明当$x = \frac{1}{2} + R = \frac{5}{6}$﻿与$x = \frac{1}{2} - R = \frac{1}{6}$﻿时
    
    幂级数都是发散的,因此它的收敛域为$(\frac{1}{6},\frac{5}{6})$﻿
    

---

# _**定理 d’Alembert判别法**_

> 如果对幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿成立
> 
> $\lim_{n \to \infty}\left \vert \frac{a_{n + 1}}{a_n} \right \vert = A$
> 
> 则此幂级数的收敛半径为$R = \frac{1}{A}$﻿

- 证明
    
    由先前的引理
    
    我们知道
    
    $\varliminf_{n \to \infty}\left \vert \frac{a_{n + 1}}{a_n} \right \vert \le \varliminf_{n \to \infty}\sqrt[n]{\left \vert a_n \right \vert } \le \varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n]{\left \vert a_n \right \vert } \le \varlimsup_{n \to \infty}\left \vert \frac{a_{n + 1}}{a_n} \right \vert$
    
    于是这两个极限相同
    
    证毕
    

当幂级数包含**阶乘**时很可能需要使用

- 例子
    
    考虑幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^n}{n!}x^n$﻿的收敛情况
    
      
    
    因为
    
    $\lim_{n \to \infty}\left \vert \frac{a_{n + 1}}{a_n} \right \vert = \lim_{n \to \infty}\frac{\frac{(n + 1)^{n + 1}}{(n + 1)!}}{\frac{n^n}{n!}} = e$
    
    所以收敛半径为$R = \frac{1}{e}$﻿
    
      
    
    当$x = \frac{1}{e}$﻿时,$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^n}{n!}x^n$﻿是正项级数,由 $Stirling$﻿公式,可知
    
    $\frac{n^n}{n!} \sim \frac{n^n}{\sqrt{2 \pi}n^{n + \frac{1}{2}}e^{-n}} \cdot \frac{1}{e^n} = \frac{1}{\sqrt{2 \pi n}} \quad ( n \to \infty)$
    
    (分母次数小于$1$﻿)
    
    可知$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^n}{n!}x^n$﻿在$x = \frac{1}{e}$﻿时发散
    
      
    
    当$x = - \frac{1}{e}$﻿时,$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^n}{n!}x^n$﻿是交错级数,由于
    
    $\frac{\frac{(n + 1)^{n + 1}}{(n + 1)!}x^{n + 1}}{\frac{n^n}{n!}x^n} = \frac{1}{e}(1+\frac{1}{n})^n < 1$
    
    且
    
    $\left \vert \frac{n^n}{n!}x^n \right \vert \sim \frac{1}{\sqrt{2 \pi n}} \to 0 \quad (n \to \infty)$
    
    可知$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^n}{n!}x^n$﻿的收敛域是$[-\frac{1}{e},\frac{1}{e})$﻿
    

---

# 幂级数的性质

$Abel$﻿曾经系统地研究过幂级数,并且建立了$Abel$﻿第一定理与第二定理

现在让我们站在巨人的肩膀上

# ==**_定理 Abel第一定理_**==

> 设$x_0 = 0$﻿,如果幂级数在点$\xi$﻿收敛,则当$\left \vert x \right \vert < \left \vert \xi \right \vert $﻿时幂级数绝对收敛
> 
> 如果幂级数在点$\eta$﻿发散,则当$\left \vert x \right \vert > \left \vert \eta \right \vert $﻿时幂级数发散
> 
> 显然这个定理包含在 中

- 证明
    
    由 是显然的
    
    证毕
    

---

# _**定理 Abel第二定理**_

> 设幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿的收敛半径为$R$﻿,则
> 
> (1)
> 
> $\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$(-R ,R)$﻿上内闭一致收敛,
> 
> 即在任意闭区间$[a , b] \subset (-R ,R)$﻿上一致收敛
> 
> (2)
> 
> 若$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$x = R$﻿收敛,则它在任意闭区间$[a ,R] \subset (-R ,R]$﻿上一致收敛
> 
> (3)(是与(2)类似的,不做证明)
> 
> 若$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$x = -R$﻿收敛,则它在任意闭区间$[-R , b] \subset [-R ,R)$﻿上一致收敛
> 
> (4)
> 
> 若$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$x = \pm R$﻿都收敛,则它在$[-R,R]$﻿上一致收敛
> 
> (5)(终极形式)
> 
> **幂级数在包含于收敛域的任意闭区间上一致收敛**

- 证明
    
    先证明(1)
    
    记$\xi = \max{\{\left \vert a \right \vert , \left \vert b \right \vert \}}$﻿,对一切$x \in [a , b]$﻿,成立:
    
    $\left \vert a_nx^n \right \vert \le \left \vert a_n \xi^n \right \vert$
    
    由于$\left \vert \xi \right \vert < R$﻿,所以$\sum_{n = 0}^{\infty}\left \vert a_nx^n \right \vert $﻿收敛,由[[函数项级数]]
    
    可知$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$[a , b]$﻿上一致收敛
    
    ---
    
    下面证明(2)
    
    先证明$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$[0 , R]$﻿上一致收敛(右半部分)
    
    当$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nR^n$﻿收敛时,
    
    由于$(\frac{x}{R})^n$﻿在$[0 , R]$﻿上一致有界($0 \le (\frac{x}{R})^n \le 1$﻿),且关于$n$﻿单调
    
    由[[函数项级数]],可知
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n = \sum_{n = 0}^{\infty}(a_nR^n)(\frac{x}{R})^n$
    
    在$[0 , R]$﻿上一致收敛
    
      
    
    于是,当$a \ge 0$﻿时,$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$[a ,R]$﻿上一致收敛
    
    当$- R < a < 0$﻿时,由(1)可知$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$[a , 0]$﻿上一致收敛,
    
    又由于$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$[0 , R]$﻿上一致收敛,
    
    于是$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$[a , R]$﻿上一致收敛
    
    证毕
    

---

根据$Abel$﻿第二定理,我们可以得到幂级数在收敛半径内内闭一致收敛,

这是幂级数的非常好的一个性质,可以让我们方便、放心地进行计算的交换

于是我们可以把函数项级数一致收敛的几个性质放到幂级数上来看

---

# ==**_定理 幂级数在收敛域上连续_**==

> 和函数的连续性: 幂级数在它的收敛域上连续
> 
> 设$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿的收敛半径为$R$﻿,则和函数在$( - R , R)$﻿上连续’
> 
> 若$\sum_{n = 0 }^{\infty}a_nx^n$﻿在$x = R$﻿收敛,则和函数在$x = R$﻿左连续
> 
> 若$\sum_{n = 0 }^{\infty}a_nx^n$﻿在$x = - R$﻿收敛,则和函数在$x = -R$﻿右连续

- 证明
    
    函数项级数的一般项是幂级数,显然是连续函数
    
    由[[幂级数]],
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在其收敛域上内闭一致收敛,
    
    根据[[函数项级数]],
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在包含于收敛域中的任意闭区间上连续
    
    因而$\sum_{ n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在整个收敛域上连续
    
    证毕
    

---

# ==_**定理 幂级数在收敛域上逐项可积**_==

> 逐项可积性: 幂级数在包含于收敛域中的任意闭区间上可以逐项求积分  
> 设  
> $a , b$﻿是幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿收敛域中任意二点,则
> 
> $\int_{a}^{b}\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n \, \mathrm{d}x = \sum_{n = 0}^{\infty}\int_{a}^{b}a_nx^n \, \mathrm{d}x$
> 
> 特别地,取$a =0 ,b = x$﻿,则有
> 
> $\int_{0}^{x}\sum_{n = 1}^{\infty}a_nt^n \, \mathrm{d}t = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{a_n}{n + 1}x^{n + 1}$
> 
> 且逐项积分所得幂函数$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{a_n}{n + 1}x^{n + 1}$﻿与原幂函数$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿具有**相同的收敛半径**

- 证明
    
    函数项级数的一般项是幂级数,显然是可积函数
    
    由[[幂级数]]
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在其收敛域上内闭一致收敛
    
    根据[[函数项级数]],
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在包含于收敛域中的任意闭区间上可积
    
    因而$\sum_{ n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在整个收敛域上可积,积分号和极限可以交换次序
    
    于是得到幂级数的逐项可积性
    
      
    
    又由于
    
    $\varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n + 1]{\frac{\left \vert a_n \right \vert }{n + 1}} = \varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n]{\left \vert a_n \right \vert}$
    
    (分母开根取极限为$1$﻿)
    
    可知$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{a_n}{n + 1}x^{n + 1}$﻿与$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿具有**相同的收敛半径**
    
    证毕
    

虽然逐项积分所得的幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{a_n}{n + 1}x^{n + 1}$﻿与原幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿收敛半径相同

但收敛域可能扩大(端点处可能可以取到,变为闭区间)

我们用先前[[函数项级数]]的例子说明:

积分后幂级数的收敛域可能扩大

- 例子
    
    在先前[[函数项级数]]的定理下面的[[函数项级数]]中
    
    我们通过对$\sum_{n = 1}^{\infty}( - 1)^{n - 1}x^{2n - 2}$﻿进行逐项积分,得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(- 1)^{n - 1}}{2n - 1}x^{2n - 1 } = x - \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{5}x^5 - \cdots = \arctan x , \quad x \in (-1,1)$
    
    显然,$\sum_{n = 1}^{\infty}(-1)^{n - 1}x^{2n - 2}$﻿的收敛域是$(- 1 , 1)$﻿,
    
    但$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n - 1}}{2n - 1}x^{2n - 1}$﻿的收敛域是$[-1 , 1]$﻿
    
    (可见积分后收敛域可能扩大)
    
    (后面是扩展内容)
    
    由于$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n - 1}}{2n - 1}x^{2n - 1}$﻿在$x = \pm 1$﻿收敛,由幂函数和函数的连续性,可以得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\lim_{x \to 1-}\frac{(-1)^{n - 1}}{2n - 1}x^{2n - 1} = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n - 1}}{2n - 1} = \lim_{x \to 1 -}\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n - 1}}{2n - 1}x^{2n - 1} \\ = \lim_{x \to 1-}\arctan{x} = \frac{\pi }{4}$
    
    这样我们就得到了$\pi$﻿的级数表示
    
    也就是说,我们可以拿这个玩意近似计算$\pi$﻿
    
- 例子
    
    在先前[[函数项级数]]的定理下面的[[函数项级数]]中
    
    我们通过对$\sum_{n = 1}^{\infty}(- 1)^{n - 1}x^{n - 1}$﻿进行逐项积分,得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(- 1)^{n - 1}}{n}x^n = x - \frac{1}{2}x^2 + \frac{1}{3}x^3 - \cdots = \ln{(1 + x)} , \quad x \in (-1 , 1)$
    
    显然,$\sum_{n - 1}^{\infty}( - 1)^{n - 1}x^{n - 1}$﻿的收敛域是$( - 1 , 1)$﻿,
    
    但是$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(- 1)^{n - 1}}{n}x^n$﻿的收敛域是$(-1,1]$﻿
    
    (可见积分后收敛域可能扩大)
    
    (后面是扩展内容)
    
    由于$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n - 1}}{n}x^n$﻿在$x = 1$﻿收敛,由幂级数和函数的连续性,可以得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\lim_{x \to 1-}\frac{(-1)^{n - 1}}{n}x^n = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n - 1}}{n} = \lim_{x \to 1-}\sum_{n -= 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n - 1}}{n}x^n \\ = \lim_{x \to 1-}\ln{(1 + x)} = \ln2$
    
    也就是
    
    $\ln2 = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \cdots + \frac{(-1)^{n - 1}}{n} + \cdots$
    
    这样我们就得到了$\ln2$﻿的级数表示
    
    也就是说,我们可以拿这个玩意近似计算$\ln2$﻿
    

通常用于求导后极限函数好求的幂级数

---

# ==**_定理 幂级数在收敛域上逐项可导_**==

> 逐项可导性: 幂级数在它的收敛域内部可以逐项求导
> 
> 设$\sum_{n =0}^{\infty}a_nx^n$﻿的收敛半径为$R$﻿,则它在$(-R , R)$﻿上可以逐项求导,即
> 
> $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}a_nx^n = \sum_{n = 1}^{\infty}na_nx^{n - 1}$
> 
> 且逐项求导所得的幂级数$\sum_{n = 1}^{\infty}na_nx^{n - 1}$﻿的收敛半径也是$R$﻿

- 证明
    
    首先,我们有
    
    $\varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n - 1]{n \left \vert a_n \right \vert } = \varlimsup_{n \to \infty}\sqrt[n]{\left \vert a_n \right \vert}$
    
    即$\sum_{n = 1}^{\infty}na_nx^{n - 1}$﻿的收敛半径也是$R$﻿,
    
    因此$\sum_{n = 1}^{\infty}na_nx^{n - 1}$﻿在$(-R , R)$﻿上内闭一致收敛,
    
    又由于$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿在$(-R , R)$﻿上收敛,
    
    应用[[函数项级数]],
    
    即得到幂级数的逐项可导性
    
    证毕
    

虽然逐项求导所得的幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}na_nx^{n - 1}$﻿与原幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}a_nx^n$﻿收敛半径相同

但收敛域可能缩小(端点处可能变得不能取到,变为开区间)

通常用于积分后极限函数好求的幂级数

使用例:

- 例子
    
    求$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{x^n}{n!}$﻿的和函数
    
      
    
    由于{
    
    $\lim_{n \to \infty}\frac{\frac{1}{(n + 1)!}}{\frac{1}{n!}} = 0$
    
    可知$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{x^n}{n!}$﻿的收敛半径为$R = +\infty$﻿,即它的收敛域为$(- \infty, + \infty)$﻿
    
    令$S(x) = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{x^n}{n!}$﻿,$x \in (- \infty, + \infty)$﻿,由于
    
    可得
    
    $S'(x) = \sum_{n = 0}^{\infty}(\frac{x^n}{n!})' = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{x^{n - 1}}{(n - 1)!}= \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{x^n}{n!} = S(x) $
    
    于是有
    
    $(e^{-x}S(x))' = e^{-x}(S'(x) - S(x)) = 0 , \quad x \in (- \infty , + \infty)$
    
    (这里可以看出$S(x) = k e^x$﻿)
    
    这说明$e^{-x}S(x)$﻿是一个常数,且该常数为$(e^{-x}S(x)) \mid_{x = 0} = 1$﻿
    
    从而得到
    
    $S(x) = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{x^n}{n!} = e^x , \quad x \in (- \infty, + \infty)$
    
    这其实就是$e^x$﻿的在$x = 0$﻿处的泰勒展开
    
- 例子
    
    求级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{2n + 1}{3^n}$﻿的和函数\
    
      
    
    考虑幂函数
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}x^n = \frac{1}{1 - x} , \quad x \in (-1,1)$
    
    这个幂函数在$(-1 , 1)$﻿上显然一致收敛,进行逐项求导,并在两边乘以$x$﻿,得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}nx^n = \frac{x}{(1 - x)^2} , \quad x \in (-1 , 1)$
    
    令$x = \frac{1}{3}$﻿,得到f\
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}(\frac{1}{3})^n = \frac{1}{2},\quad \sum_{n = 1}^{\infty}n(\frac{1}{3})^n = \frac{3}{4}$
    
    于是得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{2n + 1}{3^n} = 2 \sum_{n = 1}^{\infty}n(\frac{1}{3})^n + \sum_{n = 1}^{\infty}(\frac{1}{3})^n = 2$
    

上面的例子告诉我们,遇到在$x \in (-1 , 1)$﻿上求和函数的题目

多半是构造$\sum_{n = 0}^{\infty}x^n$﻿和它的积分、导数等东西,带入值求和

- 例子(较难)
    
    求幂级数$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^2 + 1}{2^n n!}$﻿的和函数
    
      
    
    我们容易知道这个幂级数的收敛域为$(- \infty , + \infty)$﻿,并且
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^2 + 1}{2^n n!}x^n = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{n}{2^n(n - 1)!}x^n + \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{1}{2^n n!}x^n$
    
    其中右边两个幂级数的收敛域也为$(- \infty , + \infty)$﻿
    
    由[[幂级数]]可以得到
    
    (先考虑右边的右半部分)
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{1}{2^n n!}x^n = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{1}{n!}(\frac{x}{2})^n = e^{\frac{x}{2}} , \quad x \in (- \infty , + \infty)$
    
    (再考虑右边的左半部分)
    
    再看$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{n}{2^n(n - 1)!}x^n = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{n}{(n - 1)!}(\frac{x}{2})^n$﻿
    
    (为了求上面的式子,我们设一个简单的幂级数,导向上面的式子)
    
    设$S_1(x) = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{n}{(n - 1)!}x^{n - 1}$﻿,由逐项积分和[[幂级数]]可以得到
    
    $ $
    
    对等式两边逐项求导
    
    $S_1(x) = e^x (1 + x) , \quad x \in (- \infty , +\infty)$
    
    于是把$\frac{x}{2}$﻿代入将式子导向需要求的部分
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{n}{2^n(n - 1)!}x^n = \frac{x}{2} \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{n}{(n - 1)!}(\frac{x}{2})^{n - 1} = \frac{x}{2}S_1(\frac{x}{2}) = \frac{x}{2} ( 1 + \frac{x}{2})e^{\frac{x}{2}}$
    
    于是我们把右边的左半部分也求好了,加起来就行啦
    
    $\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{n^2 + 1}{2^n n!}x^n = e^{\frac{x}{2}}( 1 + \frac{x}{2} + \frac{x^2}{4}) , \quad x \in (- \infty ,+ \infty)$
    
    这个例子结束啦
    

---

现在我们学会了什么是幂级数,幂级数有什么特点,以及怎么用幂级数来变形成其他级数

  

下面我们用幂级数的知识,可以证明之前级数乘法章节的[[级数的乘法]]

- 证明
    
    设$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿, $\sum_{n = 1}^{\infty}b_n$﻿以及它们的$Cauchy$﻿乘积$\sum_{n = 1}^{\infty}c_n$﻿收敛,则
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}c_n = (\sum_{n = 1}^{\infty}a_n)(\sum_{n = 1}^{\infty}b_n)$
    
    证明:
    
    定义三个**幂级数**以及它们的和函数,如下所示:
    
    $f(x) = \sum_{n = 1}^{\infty}a_nx^n , \quad g(x) = \sum_{n = 1}^{\infty}b_nx^n , \quad h(x)= \sum_{n = 1}^{\infty}c_nx^n$
    
    则三个幂级数在$x = 1$﻿处都收敛,根据幂级数的性质,
    
    $f(x) $﻿,$g(x) $﻿,$h(x)$﻿三个和函数都在$[0 , 1]$﻿连续,
    
    并且当$0 < x < 1$﻿时,三个幂级数都**绝对收敛**
    
    于是由[[级数的乘法]]
    
    $(\sum_{n = 1}^{\infty}a_nx^n)(\sum_{n = 1}^{\infty}b_nx^n) = x \sum_{n = 1}^{\infty}c_nx^n$
    
    即为
    
    $f(x)g(x) = x h(x) , \quad x \in (0 , 1)$
    
    令$x \to 1-$﻿,即得到$f(1)g(1) = h(1)$﻿,也就是
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}c_n = (\sum_{n = 1}^{\infty}a_n)(\sum_{n = 1}^{\infty}b_n)$
    
    证毕
    

---