---
所有者: Anka
上次编辑时间: 2023-05-25T11:42
---
定义：

> 设$f$﻿是域$\mathbb F$﻿上的线性空间$V$﻿到$\mathbb F$﻿的一个映射，即$f$﻿是$V$﻿到$\mathbb F$﻿的一个映射，且满足：
> 
> $f(\alpha + \beta) = f(\alpha) + f(\beta) , \forall \alpha, \beta \in V \\$
> 
> 则$f$﻿称为是$V$﻿上的一个==线性函数==。

设$\dim V = n$﻿，$V$﻿中去一个基$\alpha_1, \dots, \alpha_m$﻿，$V$﻿中任取一个向量$\alpha = x_1\alpha_1 + \cdots + x_n \alpha_n$﻿，设$f$﻿是$V$﻿上的一个线性函数，则：

$f(\alpha) = x_1 f(\alpha_1) + \cdots + x_n f(\alpha_n)$

把上面的式子称为$f$﻿在基$\alpha_1, \dots, \alpha_n$﻿下的==表达式==。

任给$\mathbb F$﻿中$n$﻿个元素$a_1, \dots, a_n$﻿，则存在唯一的线性函数$f$﻿使得

$f(\alpha_i) = a_i, \quad i = 1, \dots, n$

所以$V$﻿中任取一个向量$\alpha = x_1\alpha_1 + \cdots + x_n \alpha_n$﻿，有：

$f(\alpha) = a_1 x_1 + \cdots + a_n x_n$

$\mathrm{Hom}(V,\mathbb F)$﻿称为$V$﻿上的==线性函数空间==。

设$\dim V = n$﻿，将$\mathrm{Hom}(V,\mathbb F)$﻿记为$V^*$﻿，称$V^*$﻿是$V$﻿的对偶空间。

$\dim V^* = \dim \mathrm{Hom} (V, F) = (\dim V) (\dim F) = \dim V$

从而$V^* \cong V$﻿。

  

在$V$﻿中取一个基$\alpha_1, \dots, \alpha_n$﻿，下面求$V^*$﻿的一个基。

|$\mathbb F$﻿中给定$n$﻿个元素|$V$﻿上的线性函数|
|---|---|
|$1,0, 0, \dots,0$|$f_1$﻿使得$f_1(\alpha_1) =1, f_1(\alpha_j) = 0,j\not=1$|
|$0,1,0,\dots,0$|$f_2$﻿使得$f_2(\alpha_2) =1, f_2(\alpha_j) = 0,j\not=2$|
|$\vdots$|$\vdots$|
|$0,0,0,\dots, 1$|$f_1$﻿使得$f_n(\alpha_n) =1, f_n(\alpha_j) = 0,j\not=n$|

设

$k_1 f_1 + \cdots + k_n f_n = 0$

则用上式的左边分别作用到$\alpha_j, j= 1, \dots, n$﻿，可以得到$k_1 =\cdots = k_n = 0$﻿。所以上面的这些映射$f_1, \dots, f_n$﻿线性无关，又由于$\dim V^* =n $﻿，所以它们可以作为$V^*$﻿的一个基。

把$f_1, \dots, f_n$﻿成为$V$﻿的基$\alpha_1, \dots, \alpha_n $﻿的==对偶基==。

因此有：

$f_i(\alpha_j) = $

$V$﻿中任一向量$\alpha = \sum_{i=1}^n x_i \alpha_i$﻿，则$f_j(\alpha) = \sum_{i=1}^n x_i f_j(\alpha_i) = x_j$﻿，因此：

$\alpha = \sum_{i=1}^n f_i(\alpha) \alpha_i$

$V^*$﻿中任一元素$f = \sum_{j=1}^n k_j f_j$﻿，则$f(\alpha_i) = \sum_{j=1}^n k_j f_j(\alpha_i) = k_j$﻿，因此：

$f = \sum_{j=1}^n f(\alpha_j)f_j$

  

定理：

> 设$f$﻿是域$\mathbb F$﻿上$n$﻿维线性空间$V$﻿上的一个线性函数，$V$﻿的两个基之间$(\beta_1, \dots, \beta_n) = (\alpha_1, \dots, \alpha_n)A$﻿，则它们相应的对偶基之间$(g_1, \dots, g_n) = (f_1,\dots, f_n) B$﻿，则$B = (A^{-1})^T$﻿
> 
> - 证明
>     
>     由已知条件可以知道：
>     
>     $(\alpha_1, \dots, \alpha_n) = (\beta_1, \dots, \beta_n) A^{-1} = (\beta_1, \dots, \beta_n)$
>     
>     则有$\alpha_j = \sum_{i=1}^n c_{ij} \beta_i$﻿，把$\alpha_j$﻿看作是$V$﻿中的向量，它被表示成了基$\beta_1, \dots, \beta_n$﻿的线性组合，所以这些系数等于对偶基在$\alpha_j$﻿上的函数值：
>     
>     $\alpha_j = \sum_{i=1}^n c_{ij} \beta_i = \sum_{i=1}^n g_i(\alpha_j) \beta_i$
>     
>     即$c_{ij} = g_i(\alpha_j)$﻿。由于
>     
>     $(g_1, \dots, g_n) = (f_1,\dots, f_n) B = (f_1,\dots, f_n)$
>     
>     因此$g_i = \sum_{j=1}^n b_{ji}f_j$﻿，把$g_i$﻿看作是$V^*$﻿中的元素，它被表示成了基$f_1, \dots, f_n$﻿的线性组合，所以：
>     
>     $g_i = \sum_{j=1}^n b_{ji}f_j = \sum_{j=1}^n g_i(\alpha_j) f_j$
>     
>     即$b_{ji} = g_i(\alpha_j) = c_{ij}$﻿。因此我们可以得到两个矩阵之间的关系：
>     
>     $B = (A^{-1})^T$
>     

  

设$\dim V = n$﻿，对偶空间$V^*$﻿的对偶空间$(V^*)^*$﻿，简记作$V^{**}$﻿，将其称为是$V$﻿的双重对偶空间。

$\dim V^{**} = \dim V^* = \dim V = n$

因此它们是同构的。

$V$﻿中取一个基$\alpha_1, \dots, \alpha_n$﻿

$V^*$﻿中关于$\alpha_1, \dots, \alpha_n$﻿的对偶基为$f_1, \dots, f_n$﻿

$V^{**}$﻿中关于$f_1, \dots, f_n$﻿的对偶基为$\alpha_1^{**}, \dots, \alpha_n^{**}$﻿

设同构映射$\sigma$﻿和$\tau$﻿：

$V \xrightarrow[]{\sigma} V^* \xrightarrow[]{\tau }V^{**}$

其中的映射关系为：

$\alpha = \sum_{i=1}^n x_i \alpha_i \mapsto \sum_{i=1}^n x_if_i \mapsto \sum_{i=1}^n x_i \alpha_i^{**} =: \alpha^{**}$

任给$f\in V^*$﻿，则

$\alpha^{**} (f) = (\sum_{i=1}^n x_i \alpha_i^{**})(f) = \sum_{i=1}^n x_i \alpha_i^{**}(f)$

于是$V$﻿到$V^{**}$﻿有一个同构映射$\tau \sigma: \alpha \mapsto \alpha^{**}$﻿，其中$\alpha^{**} (f) = f(\alpha)$﻿，这种不依赖于基的选择的同构映射称为一个自然同构。可以把$\alpha$﻿与$\alpha^{**}$﻿等同起来，从而可以把$V$﻿和$V^{**}$﻿等同起来，于是$V$﻿可以看成是$V^{*}$﻿的对偶空间，因此$V$﻿与$V^{*}$﻿互为对偶空间。