---
所有者: Anka
上次编辑时间: 2023-06-10T11:00
---
数列的上极限和下极限的定义

定义 极限点

定理 极限点集包含确界

定义 上极限和下极限

定理 数列收敛的充分必要条件

定理 数列存在上极限和下极限的描述

上极限和下极限的运算

定理 数列之和的上极限与下极限与数列的上极限与下极限之和的关系

定理 数列之积的上极限和下极限与数列的上极限与下极限之积的关系

定理 上极限和下极限的另一种描述

> 要研究级数的敛散性,我们在很多情况下都要借助数列,但是这些数列本身其实不一定收敛,于是我们将引进比“极限存在”更弱一点、但是能够反映极限性质的概念,这个概念其实就是数列的上极限和下极限
> 
> Bolzano - Weierstrass定理启示我们,有界数列必有收敛子列,这个定理并不需要极限存在就可以应用,于是想到我们可以研究它的子列,看看它的子列有什么性质  
> 或许可以通过它的子列的极限情况来瞥见它本身极限的冰山一角  
> 于是,我们先考虑有界数列  

---

# 数列的上极限和下极限的定义

---

# _**定义 极限点**_

> 在有界数列{$x_n$﻿}中,若**存在**它的一个子列{$x_n$﻿} 使得 $lim_{k\to \infty}x_{nk} = ξ$﻿
> 
> 则称_ξ_为数列{$x_n$﻿}的一个**极限点**

用极限的_ϵ_ − _δ_语言描述,这个定义**等价于**: “对任意给定的_ϵ_ > 0,存在{_xn_}中的无穷多个项**属于**_ξ_的_ϵ_邻域”

或者说:"∀_ϵ_ > 0, ∀_δ_ > 0, ∃$x_1$﻿, $x_2$﻿, ⋯(无穷多项) ∈  ∘ (_ϵ_, _δ_)

  

记极限点们组成的**集合** _E_ = {_ξ_ ∣ _ξ是_{$x_n$﻿}_的极限点_},

E显然**非空有界**,于是E存在: **上确界**_H_ = sup _E_ **下确界**_h_ = inf _E_

---

# _**定理 极限点集包含确界**_

> E的上确界H和下确界h均属于E(极限点集),即 _H_ = max _E_, _h_ = min _E_

- 证明
    
    由_H_ = sup _E_可知,存在极限点$ξ_k$﻿ ∈ _E_(_k_ = 1, 2, ⋯),使得 $lim_{k\to \infty}ξ_k = H$﻿
    
    取$\epsilon_k = \frac{1}{k}(k = 1,2,\cdots)$﻿
    
      
    因为  
    $ξ_1$﻿是{$x_n$﻿}的极限点,所以在 ∘ ($ξ_1$﻿, $ϵ_1$﻿)中有{$x_n$﻿}的无穷多个项, 取$x_{n1}$﻿ ∈  ∘ ($ξ_1$﻿,$ϵ_1$﻿);
    
      
    因为  
    $ξ_2$﻿是{$x_n$﻿}的极限点,所以在 ∘ ($ξ_2$﻿, $ϵ_2$﻿)中有{$x_n$﻿}的无穷多个项, 可以取$n_2$﻿ > $n_1$﻿,使得$x_{n2}$﻿ ∈  ∘ ($ξ_2$﻿, $ϵ_2$﻿); ⋯ ⋯
    
      
    因为  
    $ξ_k$﻿是{$x_n$﻿}的极限点,所以在 ∘ (_ξk_, _ϵk_)中有{_xn_}的无穷多个项, 可以取_nk_ > _nk_ − 1,使得_xnk_ ∈  ∘ (_ξk_, _ϵk_); ⋯ ⋯
    
      
    这么一直做下去,便得到{  
    $x_n$﻿}的一个**子列**{$x_{n_k}$﻿},满足
    
    $ $
    
    于是有$ \lim_{k\to \infty}x_{n_k} = \lim_{k\to \infty}ξ_k = H$﻿
    
      
    由定义9.2.1(极限点的定义)，H是{  
    $x_n$﻿}的极限点,也就是说,_H_ ∈ _E_ 同理可证_h_ ∈ _E_ 证毕
    
      
    
    证明的思想是,可以找到一个子列去逼近H和h,子列是从E里找的,于是可以保证在E里面,即使_k_ → ∞,子列此时等于H,也在E里面
    

---

# _**定义 上极限和下极限**_

> _**E的最大值H = max E称为数列{**_$x_n$﻿_**}的上极限,记为**_
> 
> $H = \varlimsup_{n\to \infty}x_n; $
> 
> _**E的最小值h = min E称为数列{xn}的下极限,记为**_
> 
> $h = \varliminf_{n\to \infty}x$

---

# _**定理 数列收敛的充分必要条件**_

> 设{$x_n$﻿}是有界数列,则{$x_n$﻿}收敛的充分必要条件是
> 
> $$

- 证明
    
    若{_xn_}是收敛的,则它的任一子列收敛于同一极限(定理2.4.4),因而此时E中只有一个元素,于是成立
    
    $$
    

---

# _**定理 数列存在上极限和下极限的描述**_

> 设{$x_n$﻿}是有界数列,则  
> (1)  
> $\varlimsup_{n\to \infty}x_n = H$﻿的充分必要条件是:  
> 对任意给定的  
> $\epsilon$﻿>0,  
> (i) 存在正整数N,使得  
> 
> $x_n < H + \epsilon$
> 
> 对一切n>N成立;  
> (ii){  
> $x_n$﻿}中有无穷多项,满足:
> 
> $x_n > H - \epsilon$
> 
> (2) $\varliminf_{n\to \infty}x_n = h$﻿的充分必要条件是:  
> 对任意给定的  
> $\epsilon$﻿>0,  
> (i) 存在正整数N,使得  
> 
> $x_n > h - \epsilon$
> 
> 对一切n>N成立;  
> (ii) {  
> $x_n$﻿}中有无穷多项,满足:
> 
> $x_n < h + \epsilon$

- 证明
    
    只证(1),(2)的证明同理
    
    必要性:
    
    由于H是{$x_n$﻿}的最大极限点,因此对于任意给定的$\epsilon > 0$﻿,在区间$[H + \epsilon,+\infty)$﻿上至多只有{$x_n$﻿}中的有限项(如果有无限多项,放在哪?只能放有限项在前面)
    
    设这有限项中最大的下标为$n_0$﻿,显然,只要取$N = n_0$﻿,当n>N时,必有
    
    $x_n < H + \epsilon$
    
    这就证明了(i)
    
      
    
    由于H是{$x_n$﻿}的极限点,因此{$x_n$﻿}中有无穷多项属于H的$\epsilon$﻿邻域,因此这无穷多个项满足
    
    $x_n > H - \epsilon$
    
    这就证明了(ii)
    
      
    
    充分性:
    
    由(i),对任意给定的$\epsilon > 0$﻿,存在正整数N,使得当$n > N$﻿时,成立$x_n < H + \epsilon$﻿,
    
    于是$\varlimsup_{n\to \infty}x_n \le H + \epsilon$﻿,由$\epsilon$﻿的任意性知:
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}x_n \le H$
    
    由(ii),{$x_n$﻿}中有无穷多项,满足$x_n > H - \epsilon$﻿,
    
    于是$\varlimsup_{n\to \infty}x_n \ge H - \epsilon$﻿,由$\epsilon$﻿的任意性又可知
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}x_n \ge H$
    
    结合上述两式,就得到
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}x_n = H$
    
    证毕
    

---

# 上极限和下极限的运算

> 数列的上极限和下极限的运算一般不具有诸如”和差积商的极限等于极限的和差积商”这类的好性质,但是,我们还是能获得一些关系

---

# **_定理 数列之和的上极限与下极限与数列的上极限与下极限之和的关系_**

> (1)设{$x_n$﻿},{$y_n$﻿}是两数列,则  
>   
> $\varlimsup_{n\to \infty}(x_n+y_n) \le \varlimsup_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿,  
>   
> $\varliminf_{n\to \infty}(x_n +y_n) \ge \varliminf_{n\to \infty}x_n + \varliminf_{n\to \infty}y_n$﻿
> 
>   
> (2) 若  
> $\lim_{n\to \infty}x_n$﻿存在,则  
>   
> $\varlimsup_{n\to \infty}(x_n + y_n) = \lim_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿,  
>   
> $\varliminf_{n\to \infty}(x_n + y_n) = \lim_{n\to \infty}x_n + \varliminf_{n\to \infty}y_n$﻿

- 证明
    
    只证（1）与（2）中第一式,证明第二式同理
    
    先证出现的上极限为有限数的场景
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}x_n = H_1,\varlimsup_{n\to \infty}y_n = H_2$﻿
    
    由定理9.2.3（上极限和下极限的描述），对任意给定的$\epsilon > 0$﻿,存在正整数$N$﻿,对一切$n>N$﻿成立
    
    $x_n < H_1 + \epsilon, \quad y_n < H_2 + \epsilon$
    
    即
    
    $x_n + y_n < H_1 + H_2 + 2\epsilon$
    
    所以
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_n+y_n) \le H_1 + H_2 + 2\epsilon$
    
    由$\epsilon$﻿的任意性,即得到
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_n + y_n) \le H_1 + H_2 = \varlimsup_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
    
    这就是(1)的第一式
    
      
    
    若$\lim_{n\to \infty}x_n$﻿存在,则由(1)的第一式
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}y_n = \varlimsup_{n\to \infty}[(x_n + y_n) - x_n] \le \varlimsup_{n\to \infty}(x_n + y_n) + \varlimsup_{n\to \infty}(-x_n)$
    
    此示即为
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_n + y_n) \ge \lim_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
    
    将上式结合(1)的第一式
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_n + y_n) \le \lim_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
    
    即可得到(2)的第一式
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_n + y_n) = \lim_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
    
      
    
    当上述上极限为$+\infty$﻿时,(1)显然成立
    
    证(2),当$\lim_{n\to \infty}x_n$﻿有限时,$\varlimsup_{n\to \infty}y_n = O(1)$﻿  
    左侧  
    $\varlimsup_{N\to \infty}(x_n + y_n) = \varlimsup_{n\to \infty}y_n = +\infty$﻿  
    右侧  
    $\lim_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n = +\infty$﻿  
    等式成立 证毕  
    

---

# **_定理 数列之积的上极限和下极限与数列的上极限与下极限之积的关系_**

> 设{$x_n$﻿},{$y_n$﻿}是两数列,  
> (1)若  
> $x_n \ge 0 ,y_n \ge 0,$﻿则
> 
> $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \le \varlimsup_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
> 
> $\varliminf_{n\to \infty}(x_ny_n) \ge \varliminf_{n\to \infty}x_n \cdot \varliminf_{n\to \infty}y_n$
> 
> (2)若$\lim_{n\to \infty}x_n = x$﻿, $0 < x < +\infty$﻿, 则
> 
> $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) = \lim_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
> 
> $\varliminf_{n\to \infty}(x_ny_n) = \lim_{n\to \infty}x_n \cdot \varliminf_{n\to \infty}y_n$

(1)(2)成立需要右端不是7种待定型极限

- 证明
    
    只证（1）和（2）的第一式，第二式同理
    
    ---
    
    先证（1）的第一式的极限情况
    
    若$\varlimsup_{n\to \infty}x_n$﻿,$\varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿均不为有限数($\to +\infty)$﻿,则对任意给定的大数$G$﻿,存在$N$﻿,当$n > N$﻿,
    
    就有$x_n > G$﻿且$y_n > G$﻿,
    
    则$x_ny_n > G^2$﻿,  
      
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \ge G^2$﻿,
    
    则$\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) = +\infty = \varlimsup_{n\to \infty}x_n + \varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿,等式成立
    
    ---
    
    当$\varlimsup_{n\to \infty}x_n$﻿,$\varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿中有一个为有限数时,
    
    不妨设$\varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿有限,此时$\varlimsup_{n\to \infty}x_n = +\infty$﻿,
    
    对任意给定的大数$G$﻿,存在$N$﻿,当$n > N$﻿,
    
    就有$x_n > G$﻿
    
    由于$\varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿有限(为保证不为待定型,于是$\lim_{n\to \infty}y_n \ne 0$﻿)，记$\varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿为$H_2$﻿,
    
    由定理9.2.3(数列上极限和下极限的描述)对任意给定的$\epsilon$﻿,存在正整数$N_2$﻿,对一切$n > N_2$﻿,成立
    
    $\epsilon < y_n < H_2 + \epsilon$
    
    于是,取$N' = max\{N,N_2\}$﻿,当$n > N'$﻿时,有
    
    $G(H_2 + \epsilon) > x_ny_n > G\epsilon$
    
    于是由$\epsilon$﻿的任意性
    
    $GH_2 \ge \varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \ge 0$
    
    而$\varlimsup_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n > GH_2 $﻿,
    
    于是仍成立
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) < \varlimsup_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
    
    ---
    
    当$\varlimsup_{n\to \infty}x_n$﻿,$\varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿均为有限数时,
    
    不妨记$\varlimsup_{n\to \infty}x_n$﻿为$H_1$﻿,$\varlimsup_{n\to \infty}y_n$﻿为$H_2$﻿
    
    由定理9.2.3(数列上极限和下极限的描述)对任意给定的$\epsilon$﻿,存在正整数$N_2$﻿,对一切$n > N_2$﻿,成立
    
    $x_n < H_1 + \epsilon$
    
    由定理9.2.3(数列上极限和下极限的描述)对任意给定的$\epsilon$﻿,存在正整数$N_2$﻿,对一切$n > N_2$﻿,成立
    
    $y_n < H_2 + \epsilon$
    
    于是
    
    $x_ny_n < (H_1 + \epsilon)(H_2 + \epsilon)$
    
    于是由$\epsilon$﻿的任意性
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \le H_1H_2$
    
    于是自然成立
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \le \varlimsup_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
    
    ---
    
    下面证(2)的第一式
    
    由$\lim_{n\to \infty}x_n = x,0 < x < +\infty$﻿,可知对任意给定的$\epsilon(0 < \epsilon < x)$﻿,存在正整数$N_1$﻿,  
    对一切  
    $n > N_1$﻿,成立
    
    $0 < x- \epsilon < x_n < x + \epsilon$
    
    记$\varlimsup_{n\to \infty}y_n = H_2$﻿,由定理9.2.3(数列上极限和下极限的描述),对上述$\epsilon(0 < \epsilon < x)$﻿,
    
    存在正整数$N_2$﻿,对一切$n > N_2$﻿,成立
    
    $y_n < H_2 + \epsilon$
    
    取$N = \max\{N_1,N_2\}$﻿,则当$n > N$﻿时,成立
    
    $x_ny_n < \max\{(x -\epsilon)(H_2 + \epsilon),(x + \epsilon)(H_2 + \epsilon)\}$
    
    于是有
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \le \max\{(x - \epsilon)(H_2 + \epsilon),(x + \epsilon)(H_2 + \epsilon)\}$
    
    由$\epsilon$﻿的任意性,即得到
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \le x \cdot H_2 = \lim_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n① $
    
    由于
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}y_n = \varlimsup_{n\to \infty}[(x_ny_n) \cdot \frac{1}{x_n}] \le \varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \cdot \lim_{n\to \infty}\frac{1}{x_n}$
    
    即
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) \ge \lim_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n② $
    
    结合$① ②$﻿式即可得到(2)的第一式
    
    $\varlimsup_{n\to \infty}(x_ny_n) = \lim_{n\to \infty}x_n \cdot \varlimsup_{n\to \infty}y_n$
    
    证毕
    

---

# _**定理 上极限和下极限的另一种描述**_

- 另一种定义与定理
    
    ## _**定义 数列的上极限和下极限的另一种定义**_
    
    > 设{$x_n$﻿}是一个**有界**数列,令
    > 
    > $b_n = \sup\{x_{n+1},x_{n+2},\cdots\} = \sup_{k > n}\{x_k\}$
    > 
    > $a_n = \inf\{x_{n+1},x_{n+2},\cdots\} = \inf_{k > n}\{x_k\}$
    > 
    > 则$\{a_n\}$﻿是**单调增加有上界**的数列,$\{b_n\}$﻿是**单调减少有下界**的数列,
    > 
    > 因此数列$\{a_n\}$﻿与$\{b_n\}$﻿都收敛
    > 
    > 于是记
    > 
    > $H^* = \lim_{n\to \infty}b_n = \lim_{n\to \infty} \sup_{k > n}\{x_k\}$
    > 
    > $h^* = \lim_{n\to \infty}a_n = \lim_{n\to \infty} \inf_{k > n}\{x_k\}$
    
    ---
    
    **$\{x_n\}$**﻿**无界**时,我们也可以给出类似定义
    
    ---
    
    &1 当数列$\{x_n\}$﻿**无上界而有下界**时,则对一切$n \in N^+,b_n = + \infty$﻿,我们定义
    
    $H^* = + \infty$
    
    此时数列$\{a_n\}$﻿单调增加,但也可能没有上界,
    
      
    
    如果$h^* = \lim_{n\to \infty}a_n = + \infty$﻿,则由
    
    $a_{n-1} \le x_n \le b_{n-1}$
    
    可知$\lim_{n\to \infty}x_n = + \infty$﻿
    
    ---
    
    &2 当数列$\{x_n\}$﻿**无下界而有上界**时,则对一切$n \in N^+,a_n = - \infty$﻿,我们的定义
    
    $h^* = - \infty$
    
    此时数列$\{b_n\}$﻿单调减少,但也可能没有下界,
    
      
    
    如果$H^* = \lim_{n\to \infty}b_n = - \infty$﻿,则由
    
    $a_{n-1} \le x_n \le b_{n-1}$
    
    可知$\lim_{n\to \infty}x_n = - \infty$﻿
    
    ---
    
    &3 当数列$\{x_n\}$﻿既**无上界又无下界**时,则对一切$n \in N^+,a_n = - \infty,b_n = + \infty$﻿,我们定义
    
    $H^* = + \infty,h^* = - \infty$
    
      
    
      
    
    所以,对于任意实数数列,尽管其极限可以不存在,
    
      
    
    **但****$H^*$**﻿**与****$h^*$**﻿**总是存在**的(有限数或$+ \infty$﻿或$- \infty$﻿),且成立
    
    $h^* \le H^*$
    
      
    
    关于这个定义和 的等价性,我们有下面的定理
    
      
    
    ## _**定理 上极限和下极限包含在数列中**_
    
    > $H^*$﻿是$\{x_n\}$﻿的最大极限点,$h^* $﻿是$\{x_n\}$﻿的最小极限点
    
    - 证明
        
        下面证明上下极限是极限点集的上下确界,并且与[[级数]]一致
        
        **首先证明**,$\{x_n\}$﻿的任意一个极限点$\xi$﻿(有限数或$+ \infty$﻿或$- \infty$﻿)满足
        
        $h^* \le \xi \le H^*$
        
        设$\lim_{k\to \infty}x_{nk} = \xi$﻿,则对一切$k \in N^+$﻿,成立
        
        $a_{n_k - 1} \le x_{n_k} \le b_{n_k -1}$
        
        由$\lim_{n\to \infty}a_n = h^*$﻿,$\lim_{n\to \infty}b_n = H^*$﻿与$\lim_{k\to \infty}x_{n_k} = \xi$﻿,得到
        
        (前面以及找到两个分别趋于上下极限的子列)
        
        $h^* \le \xi \le H^*$
        
          
        
        **其次证明**,存在$\{x_n\}$﻿的子列$\{x_{n_k}\}$﻿与$\{x_{m_k}\}$﻿,使得
        
        $\lim_{k\to \infty}x_{n_k} = H^*,\lim_{k\to \infty}x_{m_k} = h^*$
        
        设$\{x_n\}$﻿的上极限$H$﻿与下极限$h$﻿都是有限数,取$\epsilon_k = \frac{1}{k},k = 1,2,\cdots$﻿,
        
        对$\epsilon_1 = 1$﻿,由$b_1 = \sup_{i > 1}\{x_i\},\exist n_1:b_1 -1 < x_{n_1} \le b_1$﻿;
        
        对$\epsilon_2 = \frac{1}{2} $﻿，由$b_{n_1} = \sup_{i>n_1}\{x_i\},\exist n_2 > n_1:b_{n_1} - \frac{1}{2} < x_{n_2} \le b_{n_1}$﻿;
        
        $\cdots \quad \cdots$﻿  
        对  
        $\epsilon_{k+1} = \frac{1}{k+1}$﻿,由$b_{n_k} = \sup_{i > n_k}\{x_i\},\exist n_{k+1} > n_k:b_{n_k} - \frac{1}{k+1} < x_{n_{k+1}} \le b_{n_k}$﻿;
        
        $\cdots \quad \cdots$﻿  
        令  
        $k \to \infty$﻿,由数列极限的**夹逼性,得到**
        
        $\lim_{k\to \infty}x_{n_k} = \lim_{k\to \infty} b_{n_k} = \lim_{n\to \infty}b_n = H^*$
        
        对$\epsilon_1 = 1$﻿,由$a_1 = \sup_{i > 1}\{x_i\},\exist m_1:a_1 \le x_{m_1} < a_1 + 1$﻿;
        
        对$\epsilon_2 = \frac{1}{2} $﻿，由$a_{m_1} = \sup_{i>m_1}\{x_i\},\exist m_2 > m_1:a_{m_1} \le x_{m_2} < a_{m_1} + \frac{1}{2}$﻿;
        
        $\cdots \quad \cdots$﻿  
        对  
        $\epsilon_{k+1} = \frac{1}{k+1}$﻿,由$a_{m_k} = \sup_{i > m_k}\{x_i\},\exist m_{k+1} > m_k:a_{m_k} \le x_{m_{k+1}} < a_{m_k} + \frac{1}{k+1} $﻿;
        
        $\cdots \quad \cdots$﻿  
        令  
        $k \to \infty$﻿,由数列极限的**夹逼性,得到**
        
        $\lim_{k\to \infty}x_{m_k} = \lim_{k\to \infty} a_{m_k} = \lim_{m\to \infty}a_m = h^*$
        
          
        
        若$\{x_n\}$﻿无上界,即$H^* = + \infty$﻿,则显然存在子列$\{x_{n_k}\}$﻿是正无穷大量,  
        即  
        $\lim_{k \to \infty}x_{n_k} = H^* = +\infty$﻿
        
          
        若  
        $H^* = -\infty$﻿,[[级数]]已经指出$\lim_{n\to \infty}x_n = H^* = -\infty$﻿  
          
        若  
        $\{x_n\}$﻿无下界,即$h^* = -\infty$﻿,则显然存在子列$\{x_{n_k}\}$﻿是负无穷大量,  
        即  
        $\lim_{k\to \infty}x_{m_k} = h^* = -\infty$﻿  
          
        若  
        $h^* = +\infty$﻿,[[级数]]也已经指出$\lim_{n\to \infty}x_n = h^* = +\infty$﻿.  
          
        综上,所以  
        
        $H^* = \max E = \varlimsup_{n\to \infty}x_n,\quad h^* = \min E = \varliminf_{n\to \infty}x_n.$
        
        证毕
        

---