---
所有者: Anka
上次编辑时间: 2023-06-25T09:48
---
定理 级数的Cauchy收敛原理

推论 级数收敛的必要条件

定义 交错级数

定义 Leibniz级数(莱布尼兹级数)

定理 Leibniz判别法

引理 Abel变换

引理 Abel引理

定理 级数的A-D判别法

小知识 几个判别法的关系

小知识 级数和正项级数的关系

定义 绝对收敛和条件收敛的定义

方法 判断含有三角函数的级数不绝对收敛的方法

定义 级数的正部和负部

定理 级数的绝对收敛和条件收敛和它的正部和负部的关系

定义 更序级数的定义

定理 绝对收敛级数更序不变

定理 Riemann重排定理

> 前面我们说过，我们要研究的是**一般的级数**，为了研究一般的级数，我们先研究**正项级数**  
> 于是，我们了解了正项级数和负项级数的收敛判别法了  
> 然而，更多的级数中正负项是  
> **交错出现**或有一定规律出现的  
> 这种级数包含在  
> **任意项级数**中，和正负项级数直和为任意项级数  
>   
> 现在，我们已经知道  
> **正项级数什么时候收敛**了，下面，我们利用正项级数的研究成果  
> 看看任意项级数的收敛情况是什么样的  
>   
> 下面我们用  
> **级数**这个称呼代替任意项级数

---

## ==_**定理 级数的Cauchy收敛原理**_==

> 级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿收敛的充分必要条件是：
> 
>   
> 描述1:  
> 对任意给定的  
> $\epsilon > 0$﻿,存在正整数$N$﻿,使得
> 
> $\left\vert x_{n + 1} + x_{n + 2} + \cdots + x_{m} \right\vert = \left\vert \sum_{k = n + 1}^{m}x_k \right\vert < \epsilon$
> 
> 对一切$m > n > N$﻿成立(一切m)
> 
> ---
> 
> 描述2:
> 
> 对任意给定的$\epsilon > 0$﻿,存在正整数$N$﻿,使得
> 
> $\left\vert x_{n + 1} + x_{n + 2} + \cdots +x_{n + p} \right\vert = \left\vert \sum_{k = 1}^{p}x_{n + k} \right\vert < \epsilon$
> 
> 对一切$n > N$﻿于一切正整数$p$﻿成立(一切p)

- 证明
    
    由于级数也是数列,把数列的Cauchy收敛原理应用于级数即得
    
    证毕
    

这个判别法判别级数**发散**的依据:通项不趋于$0$﻿

---

### ==_**推论 级数收敛的必要条件**_==

> 级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿收敛的必要条件是:
> 
> $\lim_{n \to \infty}x_n = 0$

- 证明
    
    对于,取$p = 1$﻿,
    
    上式即为
    
    $\left\vert x_{n + 1} \right\vert < \epsilon$
    
    由于$\epsilon$﻿是任意的,取极限即得
    
    证毕
    

---

下面我们先考虑一类特别的任意项级数

---

# ==_**定义 交错级数**_==

> 如果级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n = \sum_{n = 1}^{\infty}(- 1)^{n + 1}u_n$﻿$(u_n > 0)$﻿,则称此级数为**交错级数**

---

# _**定义 Leibniz级数(莱布尼兹级数)**_

> 若**交错级数**$\sum_{n = 1}^{\infty}(- 1)^{n + 1}u_n$﻿$(u_n > 0)$﻿  
>   
> 满足  
> $\{u_n\}$﻿**单调减少**且**收敛于****$0$**﻿  
>   
> 则称这样的交错级数为  
> **Leibniz级数**

---

# ==_**定理 Leibniz判别法**_==

> Leibinz级数必定收敛

- 证明
    
    对于Leibniz级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿
    
    首先有
    
    $\left\vert x_{n + 1} + x_{n + 2} + \cdots + x_{n + p} \right\vert = \left\vert u_{n + 1} - u_{n + 2} + u_{n + 3} - \cdots + (- 1)^{p + 1}u_{n + p} \right\vert$
    
    当$p$﻿是**奇数**时，
    
    $u_{n + 1} - u_{n + 2} + u_{n + 3} - \cdots + (- 1)^{p + 1}u_{n + p} = \begin{cases} (u_{n + 1} - u_{n + 2}) + (u_{n + 3} - u_{n + 4}) + \cdots + u_{n + p} > 0, \\ u_{n + 1} - (u_{n + 2} - u_{n + 3}) - \cdots - (u_{n + p - 1} - u_{n + p}) \le u_{n + 1} \end{cases}$
    
    当$p$﻿是**偶数**时，
    
    $u_{n + 1} - u_{n + 2} + u_{n + 3} -\cdots + (- 1)^{p + 1}u_{n + p} = \begin{cases} (u_{n + 1} - u_{n + 2}) + (u_{n + 3} - u_{n + 4}) + \cdots + (u_{n + p - 1} - u_{n + p}) \ge 0 \\ u_{n + 1} - (u _{n + 2} - u_{n + 3}) - \cdots - u_{n + p} \le u_{n + 1} \end{cases}$
    
    （上述不等式用到Leibniz级数性质：交错，单调减少趋于$0$﻿）
    
      
    
    因而成立不论哪种情况
    
    $\left\vert x_{n + 1} + x_{n + 2} + \cdots + x_{n + p} \right\vert = \left\vert u_{n + 1} - u_{n + 2} + u_{n + 3} - \cdots + (- 1)^{p + 1}u_{n + p} \right\vert \le u_{n + 1} $
    
    由于$\lim_{n \to \infty}u_n = 0$﻿，
    
    所以对于任意给定的$\epsilon > 0$﻿,存在正整数$N$﻿,使得对一切$n > N$﻿,成立
    
    $u_{n + 1} < \epsilon$
    
    于是,对一切正整数$p$﻿成立
    
    $\left\vert x_{n + 1} + x_{n + 2} + \cdots + x_{n + p} \right\vert \le u_{n + 1} < \epsilon$
    
    根据定理,
    
    Leibniz级数$\sum_{n + 1}^{\infty}(- 1)^{n + 1}u_n$﻿收敛
    
    证毕
    

- 注
    
    在证明过程中我们可以发现两个结论
    
    1. 对于Leibniz级数$\sum_{n = 1}^{\infty}(- 1)^{n + 1}u_n$﻿,成立
    
    $0 \le \sum_{n = 1}^{\infty}(- 1)^{n + 1}u_n \le u_1$
    
    1. 对于Leibniz级数的**余和**$r_n = \sum_{k = n + 1}^{\infty}(- 1)^{k + 1}u_k$﻿,成立
    
    $\left\vert r_n \right\vert \le u_{n + 1}$
    

---

为了讨论比起Leibniz级数更广泛的任意项级数,我们要弄**更强的判别法**

为了引出**更强的判别法**,我们先给出下面的引理

---

# ==_**引理 Abel变换**_==

> 设$\{a_n\}$﻿,$\{b_n\}$﻿是两数列，记$B_k = \sum_{i = 1}^{k}b_i$﻿$(k = 1,2,\cdots)$﻿,则
> 
>   
> 
> $\sum_{k = 1}^{p}a_kb_k = a_pB_p - \sum_{k = 1}^{p - 1}(a_{k + 1} - a_k)B_k$

- 证明
    
    $\begin{align} \sum_{k = 1}^{p}a_kb_k & = a_1B_1 + \sum_{k = 2}^{p}a_k(B_k - B_{k - 1}) = a_1B_1 + \sum_{k = 2}^{p}a_kB_k - \sum_{k = 2}^{p}a_kB_{k - 1} \\ & = \sum_{k = 1}^{p - 1}a_kB_k - \sum_{k = 1}^{p - 1}a_{k + 1}B_k + a_pB_p = a_pB_p - \sum_{k = 1}^{p - 1}(a_{k + 1} - a_k)B_k \end{align}$
    
    (把首项包含进求和)(调整求和指标)
    
    证毕
    

---

# ==_**引理 Abel引理**_==

> 设
> 
> (1) $\{a_k\}$﻿为**单调**数列
> 
>   
> 
> (2)$\{B_k\}$﻿$(B_k = \sum_{i = 1}^{k}b_i,\quad k = 1,2,\cdots) $﻿为**有界**数列,
> 
> 即存在$M > 0$﻿,对一切$k$﻿,成立$\{B_k\} \le M$﻿,则
> 
> $\left\vert \sum_{k = 1}^{p}a_kb_k \right\vert \le M(\left\vert a_1 \right\vert + 2 \left\vert a_p \right\vert)$

- 证明
    
    由Abel变换得
    
    $\left\vert \sum_{k = 1}^{p}a_kb_k \right\vert \le \left\vert a_pB_p \right\vert + \sum_{k = 1}^{p - 1} \left\vert a_{k + 1} - a_k \right\vert \left\vert B_k \right\vert \le M(\left\vert a_p \right\vert + \sum_{k = 1}^{p - 1} \left\vert a_{k + 1} - a_k \right\vert)$
    
    由于$\{a_k\}$﻿单调,所以
    
    $\sum_{k = 1}^{p - 1} \left\vert a_{k + 1} - a_k \right\vert = \left\vert \sum_{k = 1}^{p - 1}(a_{k + 1} - a_k) \right\vert = \left\vert a_p - a_1\right\vert$
    
    于是得到
    
    $\left\vert \sum_{k = 1}^{p}a_kb_k \right\vert \le M(\left\vert a_1 \right\vert + 2 \left\vert a_p \right\vert)$
    
    证毕
    

---

# ==_**定理 级数的A-D判别法**_==

> 若下列两个条件之一满足,则级数$\sum_{n = 1}^{\infty}a_nb_n$﻿收敛:
> 
>   
> 
> (1) (**Abel判别法**) $\{a_n\}$﻿**单调有界**,$\sum_{n = 1}^{\infty}b_n$﻿**收敛**
> 
>   
> 
> (2) (**Dirichlet判别法**) $\{a_n\}$﻿**单调趋于****$0$**﻿,$\{\sum_{i = 1}^{n}b_i\}$﻿**有界**
> 
>   

- 证明
    
    (1)
    
    若Abel判别法条件满足,设$\left\vert a_n \right\vert \le M$﻿,由于$\sum_{n = 1}^{\infty}b_n$﻿收敛,
    
    则对于任意给定的$\epsilon > 0$﻿,存在正整数$N$﻿,使得对一切$n > N$﻿和$p \in N^+$﻿,成立
    
    $\left\vert \sum_{k = n + 1}^{n + p}b_k \right\vert < \epsilon$
    
    对$\sum_{k = n + 1}^{n + p}a_kb_k$﻿应用[[级数]],即得
    
    $\left\vert \sum_{k = n + 1}^{n + p}b_kb_k \right\vert < \epsilon (\left\vert a_{n + 1} \right\vert + 2 \left\vert a_{n + p} \right\vert ) \le 3M\epsilon $
    
    于是由,$\sum_{n = 1}^{\infty}a_nb_n$﻿收敛
    
    ---
    
    (2)
    
    若Dirichlet判别法条件满足,由于$\lim_{n \to \infty}a_n = 0$﻿,
    
    因此对于任意给定的$\epsilon > 0$﻿,存在$N$﻿,使得对一切$n > N$﻿,成立
    
    $\left\vert a_n \right\vert < \epsilon$
    
    设$\left\vert \sum_{i = 1}^{n}b_i \right\vert \le M$﻿,令$B_k = \sum_{i = n + 1}^{n + k}b_i$﻿$(k = 1,2,\cdots )$﻿,则
    
    $\left\vert B_k \right\vert = \left\vert \sum_{i = 1}^{n + k}b_i - \sum_{i = 1}^{n}b_i \right\vert \le 2M$
    
    应用[[级数]],同样可得
    
    $\left\vert \sum_{k = n + 1}^{n + p} a_kb_k \right\vert \le 2M(\left\vert a_{n + 1} \right\vert + 2 \left\vert a_{n + p} \right\vert) < 6M\epsilon$
    
    对一切$n > N$﻿与一切正整数$p$﻿成立
    
    于是由,$\sum_{n = 1}^{\infty}a_nb_n$﻿收敛
    
    ---
    
    证毕
    

---

### 小知识 几个判别法的关系

> (1) Leibniz级数和Dirichlet判别法的关系
> 
> 对于LEibniz级数$\sum_{n = 1}^{\infty}(- 1)^{n + 1}u_n$﻿,令$a_n = u_n$﻿,$b_n = (- 1)^{n + 1}$﻿,
> 
> 则$\{a_n\}$﻿单调趋于$0$﻿,$\{\sum_{i = 1}^{n}b_i\}$﻿有界,则由 的Dirichlet判别法,
> 
> $\sum_{n = 1}^{\infty}a_nb_n = \sum_{n = 1}^{\infty}(- 1)^{n + 1}u_n$﻿收敛
> 
> 于是,Leibniz判别法可以看作Dirichlet判别法的特例
> 
>   
> 
> (2) Abel判别法和Dirichlet判别法的关系  
> 当满足Abel判别法时,有  
> $\{a_n\}$﻿单调有界,设$\lim_{n \to \infty}a_n = a$﻿,
> 
> 则数列$\{a_n - a\}$﻿单调趋于$0$﻿,
> 
> 又由于$\sum_{n = 1}^{\infty}b_n$﻿收敛,则其部分和数列$\{\sum_{i = 1}^{n}b_i\}$﻿必定有界,
> 
> 根据Dirichlet判别法,
> 
> $\sum_{n = 1}^{\infty}(a_n - a)b_n$﻿收敛,从而即知$\sum_{n = 1}^{\infty}a_nb_n$﻿收敛
> 
> 于是,Abel判别法可以看作Dirichlet判别法的特例
> 
>   
> 
> (3) d’Alembert判别法和Cauchy判别法判别**级数发散**的依据是**通项不趋于****$0$**﻿

---

  

> 现在我们可以看到，我们判断正项级数的收敛性时制作了很多的判别法，但是到了一般的级数这边，只能制造一小部分判别法了，我们之前提到过，我们希望通过正项级数的收敛条件窥见一般的级数收敛条件的冰山一角，  
>   
> 于是,我们引入级数的  
> **绝对收敛**和**条件收敛**这两个条件，以便在级数和正项级数之间搭设桥梁，方便我们使用正项级数的各种判别法，以研究它们的性质

---

### 小知识 级数和正项级数的关系

> 根据[[级数]]和三角不等式
> 
> $\left\vert x_{n + 1} + x_{n + 2} + \cdots + x_m \right\vert \le \left\vert x_{n + 1} \right\vert + \left\vert x_{n + 2} \right\vert + \cdots + \left\vert x_m \right\vert$
> 
> 很容易知道，如果对一个级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿**逐项取绝对值**,我们就能得到一个新的**正项级数**$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿,
> 
> 并且当$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert $﻿收敛时,$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿也收敛
> 
>   
> 
> 这样,我们就搭建好了级数和正项级数的一个桥梁
> 
>   
> 
> (后面我们会知道,这是一个特殊的映射,是级数空间上的一个**算子**)

> 显然这个结论的逆命题不成立,Leibniz级数就是一个例子

---

# ==_**定义 绝对收敛和条件收敛的定义**_==

> 如果级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿收敛,则称$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿为**绝对收敛**级数
> 
> 如果级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿发散但级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿收敛,则称$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿为**条件收敛**级数

---

判断$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿的敛散性时我们就可以使用判断正项级数敛散性的那一堆判别法了

  

一般来说我们不能由$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿发散得到$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿发散

但是,如果我们是通过**Cauchy判别法**或者**d’Alembert判别法**得到$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿的发散性

(由于这两个判别法判别发散的依据是通项不趋于$0$﻿)

那么就可以说$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿本身**一定发散**

---

### 方法 判断含有三角函数的级数不绝对收敛的方法

> 一般来说,我们判断含三角函数的级数不绝对收敛时,我们能得到一个三角函数的绝对值形如$\left\vert \sin x \right\vert$﻿,我们就可以做放缩使其**大于**它的**平方**,这样就能通过降幂得到它背后藏着的幂级数了,然后判断它的敛散性

> 例
> 
> $\frac{\left\vert \sin nx \right\vert}{n^p} \ge \frac{\sin^2nx}{n^p} = \frac{1}{2n^p} - \frac{\cos 2nx}{2n^p}$

---

现在告诉你一个小秘密,其实嘛,把收敛级数分成绝对收敛和条件收敛的主要目的,**不在于讨论它的敛散性**

  

事实上,它们存在着非常多本质的差别,下面我们来看看这些差别是什么

我们先给出一个定义

---

# ==_**定义 级数的正部和负部**_==

> 设$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿是一个级数
> 
> 我们定义这个级数的**正部**为:
> 
> $x_n^+ = \frac{\left\vert x_n \right\vert + x_n}{2} = \begin{cases} x_n,\quad x_n > 0 ,\\ 0,\quad x_n \le 0, \end{cases} \quad n = 1,2,\cdots $
> 
> 我们定义这个级数的**负部**为:
> 
> $x_n^+ = \frac{\left\vert x_n \right\vert - x_n}{2} = \begin{cases} - x_n,\quad x_n < 0 ,\\ 0,\quad x_n \ge 0, \end{cases} \quad n = 1,2,\cdots $
> 
> 于是有
> 
> $x_n = x_n^+ - x_n^-,\quad \left\vert x_n \right\vert = x_n^+ + x_n^-,\quad n = 1,2,\cdots$
> 
> 其中$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿是由$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的所有**正项**构成的级数,称为$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的**正部**
> 
> 其中$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿是由$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的所有**负项变号**后构成的级数,称为$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的**负部**
> 
> 它们都是**正项级数**

---

# ==_**定理 级数的绝对收敛和条件收敛和它的正部和负部的关系**_==

> 若$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿绝对收敛，则$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿都收敛
> 
>   
> 
> 若$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿条件收敛,则$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿都发散到$+\infty$﻿

- 证明
    
    先证上面那条
    
      
    
    先设$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿绝对收敛,由于
    
    $0 \le x_n^+ \le \left\vert x_n \right\vert ,\quad 0 \le x_n^- \le \left\vert x_n \right\vert, \quad n = 1,2,\cdots$
    
    则由$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿的收敛性,立刻得到$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿的收敛性
    
      
    
    下面我们证下面那条
    
    (反证法)
    
    现设$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿条件收敛,若$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿$($﻿或$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-)$﻿也收敛,则由
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^- = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ - \sum_{n = 1}^{\infty}x_n(或\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ + \sum_{n = 1}^{\infty}x_n)$
    
    可知$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-($﻿或$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+)$﻿也收敛,于是得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert =\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ + \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$
    
    这时级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert$﻿收敛,级数绝对收敛,产生矛盾,于是$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿均发散到$+\infty$﻿
    
    证毕
    

---

  

在[[级数]]时,我们就提出了只有级数收敛时这无限个实数的求和加法才有意义

  

中已经证明,**结合律对收敛的级数是成立的**

  

现在我们研究无限个实数的求和是否成立**加法交换律**

---

# ==_**定义 更序级数的定义**_==

> 设有收敛级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿,
> 
> 把它的项**任意**重新排列得到新级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿
> 
> 我们称$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿为$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的**更序级数**

更序级数的**指标**要求**可列**($+\infty$﻿不能在中间)

---

现在为我们定义了一个交换了加法的级数,接下来应该研究的问题是

$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n \quad ?$

**答案是否定的**

  

**事实上,能否满足加法交换律,是绝对收敛级数和条件收敛级数的一个本质区别**

下面我们给出一个例子,证明要使一个级数满足加法交换律,**仅仅有收敛性是不足够强的**

- 例子
    
    考虑Leibniz级数
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(- 1)^{n + 1}}{n}$
    
    这个级数显然**条件收敛**,并且和为$\ln 2$﻿
    
    现在我们按照下面的规则构造它的更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿
    
    规律:按顺序在每个正项后面接两个负项,即
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = 1 - \frac{1}{2} - \frac{1}{4} + \frac{1}{3} - \frac{1}{6} - \frac{1}{8} + \cdots + \frac{1}{2k - 1} - \frac{1}{4k - 2} - \frac{1}{4k} + \cdots$
    
    设$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(- 1)^{n + 1}}{n}$﻿的部分和数列为$\{S_n\}$﻿,$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿的部分和数列为$\{S_n'\}$﻿,则
    
    $S_{3n}' = \sum_{k = 1}^{n}(\frac{1}{2k - 1} - \frac{1}{4k - 2} - \frac{1}{4k}) = \sum_{k = 1}^{n}(\frac{1}{4k - 2} - \frac{1}{4k}) = \frac{1}{2} \sum_{k = 1}^{n}(\frac{1}{2k - 1} - \frac{1}{2k}) = \frac{1}{2}S_{2n}$
    
    于是
    
    $\lim_{n \to \infty}S_{3n}' = \frac{1}{2}\lim_{n \to \infty}S_{2n} = \frac{1}{2}\ln 2$
    
    由于
    
    $S_{3n - 1}' = S_{3n}' + \frac{1}{4n},\quad S_{3n + 1}' = S_{3n}' + \frac{1}{2n + 1}$
    
    最终得到
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = \frac{1}{2} \ln 2 = \frac{1}{2} \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(- 1)^{n + 1}}{n}$
    
    也就是说,尽管$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(- 1)^{n + 1}}{n}$﻿是收敛的,但**交换律不成立**
    

---

# ==**_定理 绝对收敛级数更序不变_**==

> 若级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿绝对收敛,则它的更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿也绝对收敛,并且和不变,ji
> 
> $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n$

- 证明
    
    我们先证明这个定理对正项级数成立,再证明这个定理对任意项级数都成立
    
      
    
    (1) 先设$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿是正项级数,则对一切$n \in N^+$﻿
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_k' \le \sum_{n = 1}^{\infty}x_n$
    
    (部分和有上界)
    
    上式的附加证明:
    
    - 证明
        
        假设$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿是一个正项级数，其中$x_n$﻿表示非负数列。现考虑将其重新排列得到的更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿。
        
          
        
        由于$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿是正项级数，我们知道其部分和序列$\{S_k\}$﻿是递增的，即$S_1 \le S_2 \le S_3 \le \cdots$﻿，其中$S_k = \sum_{n = 1}^{k}x_n$﻿表示前$k$﻿项的和。
        
          
        
        对于更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿，我们可以通过重新排列将其表示为$x_{n_1}', x_{n_2}', x_{n_3}', \cdots$﻿，其中$n_1 < n_2 < n_3 < \cdots$﻿。
        
        这意味着我们将原来的序列$\{x_n\}$﻿重新排列为$\{x_{n_k}'\}$﻿。
        
          
        
        由于部分和序列$\{S_k\}$﻿是递增的，我们有：
        
        $S_k \le S_{k+1} \quad \text{对于所有的} k \ge 1$
        
          
        
        对于更序级数的部分和序列$\{T_k'\}$﻿，我们有：
        
        $T_k' = \sum_{i = 1}^{k}x_{n_i}' = x_{n_1}' + x_{n_2}' + \dots + x_{n_k}'$
        
        注意到这里的$x_{n_1}'$﻿可以是$x_1$﻿或$x_2$﻿或更大的$x_n$﻿。根据重新排列的定义，每个$x_{n_k}'$﻿都是$x_n$﻿中的一个项。
        
          
        
        因此，我们可以得到：
        
        $T_k' \le S_{n_k} \quad \text{对于所有的} k \ge 1$
        
        由于$S_{n_k}$﻿是正项级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的一个部分和，而$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿是一个正项级数，所以有：
        
        $T_k' \le S_{n_k} \le \sum_{n = 1}^{\infty}x_n \quad \text{对于所有的} k \ge 1$
        
        这意味着更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿的部分和序列$\{T_k'\}$﻿是有界的，并且其上界为$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿。
        
          
        
        根据级数的定义，如果部分和序列有界，那么该级数是收敛的。因此，我们可以得到：
        
        $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = \lim_{k \to \infty}T_k' \le \sum_{n = 1}^{\infty}x_n$
        
        因此，当原级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿是正项级数时，其对应的更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿是收敛的，并且其和小于等于原级数的和。
        
    
    于是可知$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿收敛,且
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' \le \sum_{n = 1}^{\infty}x_n$
    
    反过来,也可以将$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿看成是$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿的更序级数,于是有
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n \le \sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$
    
    结合上面二式可得
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n$
    
    ---
    
    (2) 下设$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿是任意项级数,则由
    
    正项级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿都收敛,并且有
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ - \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-,\quad \sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n \right\vert = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ + \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$
    
    对于更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿,同样构造正项级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^+$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^-$﻿,
    
    由于$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^+$﻿即为$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿的更序级数
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^-$﻿即为$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿的更序级数
    
    根据(1)正项级数的结论
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^+ = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+, \quad \sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^- = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$
    
    于是得到$\sum_{n = 1}^{\infty}\left\vert x_n' \right\vert = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^+ + \sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^-$﻿收敛,即$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿绝对收敛,并且有
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^+ - \sum_{n = 1}^{\infty}x_n'^- = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ - \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^- = \sum_{n = 1}^{\infty}x_n$
    
    证毕
    

---

# _**定理 Riemann重排定理**_

> 设级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿条件收敛,则对任意给定的$a$﻿,$-\infty \le a \le +\infty$﻿,
> 
> 必定存在$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿满足
> 
> $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = a$

- 证明
    
    我们先证明当a为有限数时的情况
    
      
    
    由于$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿条件收敛,由定理
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ = +\infty,\quad \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^- = + \infty$
    
    依次计算$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿的部分和,必定存在最小的正整数$n_1$﻿,满足
    
    $x_1^+ + x_2^+ + \cdots + x_{n_1}^+ > a$
    
    再依次计算$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^-$﻿的部分和,必定存在最小的正整数$m_1$﻿,满足
    
    $x_1^+ + x_2^+ + \cdots + x_{n_1}^+ - x_1^- - x_2^- - \cdots - x_{m_1}^- < a$
    
    类似地可以找到最小的正整数$n_2 > n_1$﻿,$m_2>m_1$﻿,满足
    
    $x_1^+ + x_2^+ + \cdots + x_{n_1}^+ - x_1^- - x_2^- - \cdots - x_{m_1}^- + x_{n_1 + 1}^+ + x_{n_1 + 2}^+ + \cdots + x_{n_2}^+ > a$
    
    和
    
    $x_1^+ + x_2^+ + \cdots + x_{n_1}^+ - x_1^- - x_2^- - \cdots - x_{m_1}^- \\+ x_{n_1 + 1}^+ + x_{n_1 + 2}^+ + \cdots + x_{n_2}^+ - x_{m_1 + 1}^- - x_{m_1 + 2}^- - \cdots - x_{m_2}^- < a$
    
    $\cdots \quad \cdots \quad \cdots$
    
    这样的步骤可以一步一步无限地进行下去,由此得到$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的一个更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿,
    
    它的部分和摆动于$a + x_{n_k}^+$﻿与$a - x_{m_k}^-$﻿之间
    
      
    
    由于$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿收敛,可以知道
    
    $\lim_{n \to \infty}x_n^+ = \lim_{n \to \infty}x_n^- = 0$
    
    于是得到(夹逼定理)
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = a$
    
    ---
    
    当$a$﻿不为有限数时,下设$a = + \infty$﻿($a$﻿为$-\infty$﻿时只需要反号)
    
    由于$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿条件收敛,由定理
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+ = +\infty,\quad \sum_{n = 1}^{\infty}x_n^- = + \infty$
    
    在$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n^+$﻿中,必定存在最小的正整数$m_1$﻿,满足
    
    $x_1^+ + x_2^+ + \cdots + x_{n_1}^+ - x_1^- > 1$
    
    这样我们就排好前$n_1 + 1$﻿项了
    
    类似地可以找到最小的正整数$n_2 > n_1$﻿,满足
    
    $x_1^+ + x_2^+ + \cdots + x_{n_2}^+ - x_1^- - x_2^- > 1$
    
    这样的步骤可以一步一步无限地进行下去,由此得到$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n$﻿的一个更序级数$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n'$﻿,
    
    由于它的每一个分组都$> 1$﻿,显然$\sum_{n = 1}^{\infty}x_n' = + \infty$﻿
    
    证毕
    

---