---
所有者: Anka
上次编辑时间: 2023-06-19T23:14
---
Taylor级数和余项公式

定义 Taylor系数和Taylor级数的定义

定理 幂级数展开的余项和其积分形式

初等函数的Taylor展开

公式 @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')$e^x$﻿的Taylor展开

公式 正弦函数的Taylor展开

公式 余弦函数的Taylor展开

公式 反正切函数的Taylor展开

公式 自然对数的Taylor展开

公式 一般指数函数的Taylor展开

公式 反正弦函数的Taylor展开

# Taylor级数和余项公式

待补充

# _**定义 Taylor系数和Taylor级数的定义**_

> 假设函数$f(x)$﻿在$x_0$﻿的某个邻域$O(x_0 , r)$﻿上的和函数为$f(x)$﻿,
> 
> 根据幂级数的逐项可导性,$f(x)$﻿必定在$O(x_0 , r)$﻿上任意阶可导,并且对一切$k \in \mathbf{N^+}$﻿,有
> 
> $f^{(k)}(x) = \sum_{n = k}^{\infty}n(n-1) \cdots (n - k + 1)a_n (x - x_0)^{n - k}$
> 
> 令$x = x_0$﻿,可得
> 
> $a_k = \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} , \quad k = 0 , 1, 2 ,\cdots$
> 
> 也就是说系数${a_n}$﻿由和函数$f(x)$﻿唯一确定
> 
> 于是我们**称系数****$a_n$**﻿**为函数****$f(x)$**﻿**在****$x_0$**﻿**的****$Taylor$**﻿**系数**
> 
>   
> 
> 反过来,设有函数$f(x)$﻿在$x_0$﻿的某个邻域$O(x_0 , r)$﻿上任意阶可导,
> 
> 我们就能求出它在$x_0$﻿处的$Taylor$﻿系数$a_n = \frac{f^{(k)}(x)}{n!}(x - x_0)(n = 0 , 1, 2, \cdots )$﻿,
> 
> 并且作出幂级数:
> 
> $\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{f^{(k)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n$
> 
> 我们**把这个幂级数称为****$f(x)$**﻿**在****$x_0$**﻿**处的****$Taylor$**﻿**级数**

待补充

  

---

# ==_**定理 幂级数展开的余项和其积分形式**_==

> 设$f(x)$﻿在$O(x_0 , r)$﻿上任意阶可导,则
> 
> $f(x) = \sum_{k = 0}^{n}\frac{f^{(k)}(x)}{k!}(x - x_0)^k + r_n(x) , \quad x \in O(x_0 ,r)$
> 
> 其中
> 
> $r_n(x) = \frac{1}{n!}\int_{x_0}^{x}f^{(n + 1)}(t)(x - t)^n \, \mathrm{d}t$
> 
> 这就是余项的积分形式
> 
>   
> 
> $Langrange$﻿余项:
> 
> $r_n(x) = \frac{f^{(n + 1)}(x_0 + \theta (x - x_0))}{( n + 1)!}(x - x_0)^{n + 1} , \quad 0 \le \theta \le 1$
> 
>   
> 
> $Cauchy$﻿余项:
> 
> $r_n(x) = \frac{f^{(n + 1)}(x_0 + \theta (x - x_0)) }{n!}(1 - \theta )^n(x - x_0)^{n + 1} , \quad 0 \le \theta \le 1$

- 证明待补充

---

# 初等函数的Taylor展开

# _**公式**_ _**$e^x$**_﻿_**的Taylor展开**_

> 自然指数的$Taylor$﻿展开
> 
> $f(x) = \\ e^x = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + \cdots , \quad x \in (- \infty , + \infty)$

- 证明待补充

---

# ==_**公式 正弦函数的Taylor展开**_==

> 正弦函数$\sin x$﻿的$Taylor$﻿展开
> 
> $f(x) = \sin x = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{(- 1 )^n}{(2n +1)!}x^{(2n+1)} \\ = x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\cdots +(-1)^n\frac{x^{(2n+1)}}{(2n+1)!}+\cdots , x \in (-\infty , + \infty)$

- 证明待补充

---

# ==_**公式 余弦函数的Taylor展开**_==

> 余弦函数$\cos x $﻿的$Taylor$﻿展开
> 
> $f(x) = \cos x = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{(2n!)}x^{2n} \\ = 1 -\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\cdots +(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n!)}+\cdots , \quad x \in (-\infty ,+ \infty)$

- 证明待补充

---

# ==_**公式 反正切函数的Taylor展开**_==

> 反正切函数$\arctan x$﻿的$Taylor$﻿展开
> 
> $f(x)= \arctan x = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{2n-1}x^{2n-1} \\ = x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}-\cdots +(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{2n+1}+\cdots , \quad x \in [-1,1]$

- 证明待补充

---

# ==_**公式 自然对数的Taylor展开**_==

> 自然对数$\ln(1+x)$﻿的$Taylor$﻿展开
> 
> $f(x) = \ln(1+x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}x^n \\ = x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+\cdots +(-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} + \cdots , \quad x \in(-1,1]$

---

# ==_**公式 一般指数函数的Taylor展开**_==

> $f(x) = (1 +x)^\alpha , \alpha \ne 0$﻿是任意实数
> 
> 的$Taylor$﻿展开
> 
>   
> 
> 当$\alpha$﻿是正整数$m$﻿时,
> 
> $f(x) = (1+x)^m = 1+mx+\frac{m(m-1)}{2}x^2+\cdots +mx^{m-1}+x^m$
> 
> 即它的$Taylor$﻿展开就是**二项式展开**,只有有限个项
> 
>   
> 
> 当$\alpha$﻿不是正整数时,
> 
> $(1+x)^\alpha = \sum_{n = 0}^{\infty}\dbinom{\alpha}{n}x^n , \begin{cases} & x \in (-1,1), 当 \alpha \le -1 , \\ & x \in (-1,1], 当 -1 < \alpha < 0 , \\ & x \in [-1 , 1], 当 \alpha > 0 \end{cases}$

- 证明待补充

---

# ==_**公式 反正弦函数的Taylor展开**_==

> 反正弦函数$\arcsin x$﻿的$Taylor$﻿展开
> 
> $f(x) = \arcsin x =x+\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\frac{x^{2n+1}}{2n+1} , \quad x \in [-1,1]$

- 证明待补充

---

其他函数的$Taylor$﻿展开,需要拆开成这些例子或者由这些例子求导或求积分得到的东西来做

待补充

---