---
所有者: Anka
上次编辑时间: 2023-06-16T09:19
---
定义 无穷乘积的定义

定义 部分积数列的定义

定义 无穷乘积收敛与发散的定义

定理 无穷乘积收敛的必要条件

公式 Wallis公式

公式 Viete公式

无穷乘积与无穷级数

定理 无穷乘积对应对数级数

推论 不变号无穷乘积对应减一级数

推论 可变号无穷乘积对应减一级数平方

定义 无穷乘积绝对收敛的定义

定理 无穷乘积绝对收敛的等价条件

公式 Stirling公式

你可能会问，这不是级数章节吗？这个是什么？

  

然后我说，无穷乘积也是级数，因为是无穷嘛

要知道，实数的乘积可以拆成加法的，比如

$2 \times 2 = 2 + 2$

所以，无穷乘积，也是级数！

---

## ==_**定义 无穷乘积的定义**_==

> 设$p_1,p_2,\cdots(p_n \ne 0)$﻿是无穷可列个实数，我们称它们的”积“
> 
> $p_1\cdot p_2 \cdot \cdots \cdot p_n \cdot \cdots $
> 
> 为**无穷乘积**，记为$\prod_{n = 1}^{\infty}P_n$﻿，其中$p_n$﻿称为无穷乘积的**通项**或**一般项**

---

## ==_**定义 部分积数列的定义**_==

> 我们需要像级数一样为上面的无穷乘积给出合理的定义,于是构造无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿的
> 
>   
> 
> **部分积数列****$\{P_n\}$**﻿**:**
> 
> $\begin{aligned} & P_1 = p_1 \\ & P_2 = p_1 \cdot p_2 \\ & P_3 = p_1 \cdot p_2 \cdot p_3 \\ & \cdots \quad \cdots \quad \cdots \quad \cdots \\ & P_n = p_1 \cdot p_2 \cdot \cdots \cdot p_n = \prod_{k = 1}^{n}P_k \\ & \cdots \quad \cdots \quad \cdots \quad \cdots \end{aligned}$

---

## ==_**定义 无穷乘积收敛与发散的定义**_==

> 如果部分积数列$\{P_n\}$﻿收敛于一个非零的有限数$P$﻿,则称无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿收敛,且称$P$﻿为它的积,记为
> 
> $\prod_{n = 1}^{\infty}p_n = P$
> 
> 如果$\{P_n\}$﻿**发散**或$\{P_n\}$﻿**收敛于****$0$**﻿,则称无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿**发散**

为什么我们要定义$\{P_n\}$﻿**收敛于****$0$**﻿为发散呢?

马上我们会知道,这是为了把无穷乘积的敛散性和级数的敛散性统一起来

---

## ==_**定理 无穷乘积收敛的必要条件**_==

> 如果无穷乘积$\sum_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿收敛,则  
>   
> 
> (1) $\lim_{n \to \infty}p_n = 1$﻿
> 
>   
> 
> (2) $\lim_{m \to \infty} \prod_{n = m + 1}^{\infty}p_n = 1$﻿

- 证明
    
    设$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿的部分积数列为$\{P_n\}$﻿,则
    
    $\lim_{n \to \infty}p_n = \lim_{n \to \infty}\frac{P_n}{P_{n - 1}} = 1$
    
    $\lim_{m \to \infty}\prod_{n = m + 1}^{\infty}p_n = \lim_{m \to \infty}\frac{\prod_{n = 1}^{\infty}p_n}{\prod_{n = 1}^{m}p_n} = 1$
    
    证毕
    

方便起见，我们把$p_n$﻿记为$1 + a_n$﻿，

则(1)又可以表示为:

如果无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}(1 + a_n)$﻿收敛,则$\lim_{n \to \infty}a_n = 0$﻿

上面定理可以类比级数收敛的必要条件:通项趋于$0$﻿

---

### _**公式 Wallis公式**_

> Wallis公式,可以用来计算$\pi$﻿
> 
> $\frac{\pi}{2} = \frac{2}{1} \cdot \frac{2}{3}\cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{6}{5} \cdot \frac{6}{7} \cdot \cdots \cdot \frac{2n}{2n - 1} \cdot \frac{2n}{2n + 1} \cdot \cdots$

- 证明
    
    我们用一个例子给出这个公式
    
      
    
    设$p_n = 1 - \frac{1}{(2n)^2},n = 1,2,\cdots$﻿,则部分积
    
    $\begin{aligned} P_n & = \prod_{k = 1}^{n}(1 - \frac{1}{(2k)^2}) = \prod_{k = 1}^{n}\frac{(2k - 1)(2k + 1)}{2k \cdot 2k} \\ & = \frac{1 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 5 \cdot 7 \cdot \cdots \cdot (2n - 1)(2n + 1)}{2 \cdot 2 \cdot 4 \cdot 4 \cdot 6 \cdot 6 \cdot \cdots \cdot (2n)(2n)} \\ & = \frac{[(2n - 1)!!]^2}{[(2n)!!]^2} \cdot (2n + 1) \end{aligned} $
    
    为了判断部分积数列$\{P_n\}$﻿的敛散性,我们考虑积分
    
    $I_n = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin^nx \, {\rm d}x$
    
    根据以前的一个例子(待补充)
    
    $I_{2n} = \frac{(2n - 1)!!}{(2n)!!} \cdot \frac{\pi}{2}, \quad I_{2n + 1}= \frac{(2n)!!}{(2n + 1)!!}$
    
    因此
    
    $\frac{\pi}{2}P_n = \frac{I_{2n}}{I_{2n + 1}}$
    
    由于$I_{2n + 1} < I_{2n} < I_{2n - 1}$﻿,可得
    
    $1 < \frac{I_{2n}}{I_{2n + 1}} < \frac{I_{2n - 1}}{I_{2n + 1}}$
    
    因为$\lim_{n \to \infty}\frac{I_{2n - 1}}{I_{2n + 1}} = \lim_{n \to \infty}\frac{2n + 1}{2n} = 1$﻿,由数列极限的夹逼性
    
    $\lim_{n \to \infty}P_n = \lim_{n \to \infty}(\frac{2}{\pi} \cdot \frac{I_{2n}}{I_{2n + 1}}) = \frac{2}{\pi}$
    
    于是得到无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}(1 - \frac{1}{(2n)^2})$﻿收敛,并且
    
    $\prod_{n = 1}^{\infty}(1 - \frac{1}{(2n)^2}) = \frac{2}{\pi}$
    
    把上面的式子乘开,就得到Wallis公式
    
    $\frac{\pi}{2} = \frac{2}{1} \cdot \frac{2}{3}\cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{6}{5} \cdot \frac{6}{7} \cdot \cdots \cdot \frac{2n}{2n - 1} \cdot \frac{2n}{2n + 1} \cdot \cdots$
    
    证毕
    

---

### **_公式 Viete公式_**

> $Vi \grave{e}te$﻿公式，也可以用来计算$\pi$﻿
> 
> $\frac{2}{\pi} = \cos{\frac{\pi}{4}} \cdot \cos{\frac{\pi}{8}} \cdot \cdots \cdot \cos{\frac{\pi}{2^n}} \cdot \cdots$

- 证明
    
    我们用一个例子给出这个公式
    
      
    
    设$p_n = \cos{\frac{x}{2^n}},n = 1,2,\cdots$﻿，应用三角函数的倍角公式，有
    
    $\begin{aligned} \sin{x} & = 2\cos{\frac{x}{2}} \cdot \sin{\frac{x}{2}} \\ & = 2^2 \cos{\frac{x}{2}} \cdot \cos{\frac{x}{2^2}} \cdot \sin{\frac{x}{2^2}} \\ & \cdots \quad \cdots \quad \cdots \quad \cdots \\ & = 2^n \cos{\frac{x}{2}} \cdot \cos{\frac{x}{2^2}} \cdot \cdots \cdot \cos{\frac{x}{2^n}} \cdot \sin{\frac{x}{2^n}} \end{aligned}$
    
    可知当$0 < x < \pi$﻿时，部分积
    
    $P_n = \prod_{k = 1}^{n}\cos{\frac{x}{2^2}} = \frac{\sin{x}}{2^n \sin_{\frac{x}{2^n}}}$
    
    所以
    
    $\lim_{n \to \infty}P_n = \lim_{n \to \infty}\frac{\sin{x}}{2^n \sin{\frac{x}{2^n}}} = \frac{\sin{x}}{x}$
    
    即
    
    $\prod_{n = 1}^{\infty}\cos{\frac{x}{2^n}} = \frac{\sin{x}}{x}$
    
    令$x = \frac{\pi}{2}$﻿，就得到**$Vi \grave{e}te$**﻿**公式**
    
    $\frac{2}{\pi} = \cos{\frac{\pi}{4}} \cdot \cos{\frac{\pi}{8}} \cdot \cdots \cdot \cos{\frac{\pi}{2^n}} \cdot \cdots$
    
    证毕
    

历史上，这两个公式都用来计算$\pi$﻿的近似值

---

# 无穷乘积与无穷级数

告诉我们,无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿收敛的必要条件是$\lim_{n \to \infty}p_n = 1$﻿

因此,必定存在正整数$N$﻿,当$n > N $﻿时,成立$p_n > 0$﻿,

  

由于无穷乘积的敛散性与它的前$N$﻿项非零因子无关,所以在讨论无穷乘积的敛散性问题时,

我们一般假定$p_n > 0$﻿

  

现在我们得到了无穷乘积收敛的必要条件,已经能判断一些无穷乘积发散了

  

什么? 你问我没有充分条件怎么整? 别急,马上就来了

  

上面我们提到了无穷级数和无穷乘积有着千丝万缕的联系

接下来,我会告诉你这俩是一个东西,是一回事

并且根据无穷级数收敛的条件引出无穷乘积收敛的条件

---

# ==**_定理 无穷乘积对应对数级数_**==

> 无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿收敛的**充分必要**条件是级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{p_n}$﻿收敛

- 证明
    
    设$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿的部分积数列为$\{P_n\}$﻿,
    
    $\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{p_n}$﻿的部分和数列为$\{S_n\}$﻿,则
    
    $P_n = e^{S_n}$
    
    由此得到$\{P_n\}$﻿收敛于非零实数的充分必要条件是$\{S_n\}$﻿收敛
    
    特别地,当$\{P_n\}$﻿收敛于$0$﻿,
    
    即$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿发散于$0$﻿的充分必要条件是$\{S_n\}$﻿发散于$- \infty$﻿
    
    证毕
    

---

### ==_**推论 不变号无穷乘积对应减一级数**_==

> 设$a_n > 0$﻿$($﻿或$a_n < 0)$﻿,则无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}(1 + a_n)$﻿收敛的充分必要条件是级数$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛
> 
> 若当$n \to \infty$﻿$a_n$﻿不趋于$0$﻿,则无穷级数和无穷乘积均发散

- 证明
    
    级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{(1 + a_n)}$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿都是正项级数(或者都是负项级数)
    
    它们都以$\lim_{n \to \infty}a_n = 0$﻿为收敛的必要条件,而当$\lim_{n \to \infty}a_n = 0$﻿时,我们有
    
    $\lim_{n \to \infty}\frac{\ln{(1 + a_n)}}{a_n} = 1$
    
    于是由正项级数的比较判别法,级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{(1 + a_n)}$﻿收敛的充分必要条件是$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛
    
    证毕
    

但是,如果$\{a_n\}$﻿不保持不变号,则$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿的收敛性不能保证无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}(1 + a_n)$﻿的收敛性

(原因: 无法使用证明过程中的比较判别法)

于是,下面我们要寻找更进一步的结果

---

### ==_**推论 可变号无穷乘积对应减一级数平方**_==

> 设级数$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛，则无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}(1 + a_n)$﻿收敛的充分必要条件是
> 
>   
> 
> 级数$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n^2$﻿收敛

- 证明
    
    由$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛,可知$\lim_{n \to \infty}a_n = 0$﻿,
    
    由$\ln{(1 + a_n)} \le a_n$﻿及
    
    (展开)(并且$a_n - \ln{(1 + a_n)} \ge 0)$﻿
    
    $\lim_{n \to \infty}\frac{a_n - \ln{(1 + a_n)}}{a_n^2} = \lim_{n \to \infty}\frac{\frac{1}{2} a_n^2 + \circ (a_n^2)}{a_n^2} = \frac{1}{2}$
    
    根据正项级数的比较判别法可以知道,
    
    当$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{(1 + a_n)}$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛时,
    
    必有$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n^2$﻿收敛
    
      
    
    反过来,
    
    当$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n^2$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛时，
    
    必有$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{(1 + a_n)}$﻿收敛（反之不对）
    
      
    
    还有
    
    当$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n^2$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{(1 + a_n)}$﻿收敛时，
    
    必有$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛
    
    证毕
    

  

反过来,

当$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n^2$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛时，

必有$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{(1 + a_n)}$﻿收敛（反之不对）

  

还有

当$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n^2$﻿与$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{(1 + a_n)}$﻿收敛时，

必有$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿收敛

  

需要注意的是,我们需要先知道$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$﻿的收敛性,

再去研究$\sum_{n = 1}^{\infty}a_n^2$﻿的收敛性

---

# ==_**定义 无穷乘积绝对收敛的定义**_==

> 当级数$\sum_{n = 1}^{\infty}\ln{p_n}$﻿绝对收敛时，称无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}p_n$﻿**绝对收敛**

显然，绝对收敛的无穷乘积必定收敛（由[[级数]]）

---

由**绝对收敛级数具有可交换性**，我们可以知道**绝对收敛的无穷乘积也具有可交换性**

而收敛但非绝对收敛的无穷乘积不一定具有可交换性

---

# ==_**定理 无穷乘积绝对收敛的等价条件**_==

> 设$a_n > - 1,n = 1,2,\cdots$﻿，则下面三个命题等价
> 
>   
> 
> (1) 无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}(1 + a_n)$﻿**绝对收敛**
> 
>   
> 
> (2) 无穷乘积$\prod_{n = 1}^{\infty}(1 + \left\vert a_n \right\vert)$﻿**收敛**
> 
>   
> 
> (3) 级数$\sum_{n = 1}^{\infty} \left\vert a_n \right\vert$﻿**收敛**

- 证明
    
    首先,命题(1)(2)(3)的必要条件都是$\lim_{n \to \infty}a_n = 0$﻿,而在$\lim_{n \to \infty}a_n = 0$﻿的条件下
    
    我们有
    
    $\lim_{n \to \infty}\frac{\left\vert \ln{(1 + a_n)} \right\vert}{\left\vert a_n \right\vert} = 1$
    
    $\lim_{n \to \infty}\frac{\left\vert \ln{(1 + \left\vert a_n \right\vert)} \right\vert}{\left\vert a_n \right\vert} = 1$
    
    由正项级数的比较判别法,即得
    
    证毕
    

---

### _**公式 Stirling公式**_

> Stirling公式，给出了无穷大量$\{n!\}$﻿增长阶的估计,常用来作等价无穷大代换
> 
> $n! \sim \sqrt{2\pi}n^{n + \frac{1}{2}}e^{- n} \quad (n \to \infty)$
> 
> 便于记忆也可以写成
> 
> $n \sim \sqrt{2\pi n}(\frac{n}{e})^n$

- 证明
    
    我们用一个例子给出这个公式
    
      
    
    设$b_n = \frac{n! e^n}{n^{n + \frac{1}{2}}} , n = 1,2,\cdots$﻿,则(这样设是为了证明同阶)(最后一个等式是泰勒展开)
    
    $\frac{b_n}{b_{n - 1}} = e(1 - \frac{1}{n})^{n - \frac{1}{2}} = e^{1 + (n - \frac{1}{2})\ln{(1 - \frac{1}{n})}} = e^{- \frac{1}{12n^2} + \circ (\frac{1}{n^2})} = 1 - \frac{1}{12n^2} + \circ (\frac{1}{n^2})$
    
    令$1 + a_n = \frac{b_n}{b_{n - 1}}$﻿,于是$\sum_{n = 2}^{\infty}a_n$﻿是收敛的定号级数,由
    
    无穷乘积$\prod_{n = 2}^{\infty}(1 + a_n) = \prod_{n = 2}^{\infty}\frac{b_n}{b_{n - 1}}$﻿收敛于非零的实数
    
    记
    
    $\lim_{n \to \infty}b_n = b_1\prod_{n = 2}^{\infty}\frac{b_n}{b_{n - 1}} = A \ne 0$
    
    利用
    
    得到
    
    $A = \lim_{n \to \infty}b_n = \lim_{n \to \infty}\frac{b_n^2}{b_{2n}} = \lim_{n \to \infty}\frac{(2n)!!}{(2n - 1)!!} \cdot \sqrt{\frac{2}{n}} = \sqrt{2\pi}$
    
    此式即为
    
    $n! \sim \sqrt{2\pi}n^{n + \frac{1}{2}} e^{-n}$
    
    回代入极限中就能得到所需结果
    
    证毕
    

---